Préface

Personne ne lit jamais la préface.

C’est une vérité incontestable du monde littéraire.

Le fait que vous lecteur êtes en ce moment précis en train de lire ce que personne ne lit pose donc un paradoxe !

Comment le résoudre ?

Une possibilité est que si vous lisez la préface, c’est vous « personne » : vous n’existez pas, et il n’y pas de lecteur. Or, Cogito ergo sum, c’est impossible. Si vous lisez, vous existez. Il ne reste donc qu’une seule solution : c’est la préface qui n’existe pas.

Et pourtant elle est là, sous vos yeux. Écrite noir sur blanc. « Ce qui n’est pas écrit n’existe pas » aurait écrit Ferdinand d’Aragon. Donc ce qui est écrit existe. Si cette préface qui n’existe pas existe, cela pose un nouveau paradoxe. Encore un ! Décidément ce livre en est truffé !

Étudions-le et tentons de le résoudre ensemble. Commençons par lui donner un nom. Pourquoi pas « paradoxe du lecteur », en référence au délicieux paradoxe de l’écrivain qui a donné tant de bons textes de Science-Fiction.

La situation est la suivante : Un lecteur lit une préface que personne ne lit. Si personne ne la lit c’est bien sûr en raison de son caractère non-narratif, cette préface est hautement expérimentale, en plus de tenter une mise en abyme un peu facile. Le lecteur qui lit donc cette préface est passablement énervé, et déjà il regrette de l’avoir lue. Son amertume est telle qu’il décide d’utiliser une machine à voyager dans le temps pour intervenir. En usant d’un moyen de son choix il empêche l’écriture de la préface ! Et voilà : la préface n’existe pas, donc personne ne peut la lire.

À présent, comment concrètement empêcher la création du texte ? Une solution assez simple est de tuer le préfacier avant même qu’il ne rédige la préface. Bon, laissez-moi tout de même vous déconseiller cette extrémité. Et non, je ne dis pas ça uniquement parce que le préfacier c’est moi !

Enfin, sachez que si toutefois cette idée vous venait à l’esprit, il n’est pas si facile de voyager dans le temps. Pas facile, mais pas impossible. Et je parle bien d’un vrai voyage dans le temps, pas une métaphore du type « cette préface voyage dans le temps car, par le biais de l’écriture, le préfacier du passé s’adresse directement aux lecteurs du futur ! ». Non ! Le vrai voyage, un trajet physique dans le passé, aller et retour !

Comment faire, me dites-vous, curieux de connaître la réponse. Sachez donc qu’il existe plusieurs manières de parcourir l’espace temps, de le tordre, de le traverser et de le parcourir dans le sens souhaité. Il y en a très exactement 16, et elles sont toutes expliquées dans les nouvelles qui suivent.

Il ne vous reste donc plus qu’à prendre connaissance des textes et à appliquer à votre tour la méthode de voyage dans le temps qui vous convient. Réglez bien votre machine pour ne pas rater votre coup ! Le temps d’écriture de la préface est le suivant, vendredi 24 août, à 13h, chez moi. Voilà, vous savez tout, et vous avez tous les moyens en votre possession pour venir me tuer avant que je ne termine l’écriture de

La Musique de l’Univers

« And no one showed us to the land

And no one knows the wheres or whys

But something stirs and something tries

And starts to climb towards the light »

Pink Floyd, Echoes.

Juché sur une dune, Malek jouait un air serein et passe-partout, en harmonie avec son humeur légère.

D’où il se tenait, il lorgnait la fête qui battait son plein quelques kilomètres en contrebas, plus loin sur la plage. Il entendait la musique, aussi. Sa darbouka sur les genoux, il sourit pour lui-même. Les silhouettes en mouvement se détachaient nettement sur le soleil couchant, gravant dans les derniers rais du jour la perfection du moment. Cette perfection, il l’avait déjà vécue lui-même, aussi bien devant que derrière les platines.

La folie du Spring Break de Hammamet n’était comparable à aucune autre, loin des événements putassiers et m’as-tu-vu d’Ibiza ou Cancùn ; derniers points de chute à la mode pour jet-setteurs poseurs qui venaient y ramasser leur chèque comme des fonctionnaires. Tout cela, cette notoriété de l’esbroufe et du clinquant au service de l’entertainment, il l’avait fui comme la peste. Ce qui l’avait attiré dans son autre vie de clubber puis de DJ, c’était cet idéal, cette recherche de l’universalité dans la musique. Le beat, la vibe, magnifique ; dénominateur commun d’une idée de partage au-delà des pays, des clivages ou des couleurs de peau. Quelque chose au-delà de cette osmose de groupe, certes grisante, mais par trop éphémère. Et au final, quelque peu vaine. Grisante était également cette sensation de faire mouvoir des milliers de personnes d’un seul doigt ; un pouvoir quasi-divin, mais dont la vacuité se révélait une fois les lumières éteintes et la fête terminée. Les corps fatigués ont besoin de repos, mais la soif spirituelle n’est, elle, jamais tarie. N’y avait-il rien d’autre que ces danses frénétiques et la sueur qui en résultait ? Ainsi, son émerveillement premier avait laissé place à la désillusion. Il avait bien tenté, par-delà les années, de retrouver son intention de départ, mais n’y était jamais parvenu.

Las, il avait raccroché des platines et avait laissé sa place à d’autres. Depuis, il s’était trouvé une nouvelle passion pour la musique elle-même, nue et dépouillée de tout apparat. Sans atours, ni superficialité. Juste l’authenticité de l’instrument et la mélodie des notes. À l’intérieur d’un studio ou en plein air, il avait retrouvé dans le jeu des percussions toute la profondeur et la véracité qu’il attendait de la musique. Et cela lui convenait à merveille : depuis la dizaine d’années où il officiait ci et là en compagnie de sa darbouka, Malek Rovanni était devenu une petite sommité dans le monde des musiques folkloriques et traditionnelles. Nomade par nature et sans attaches, il allait là où le vent le portait. A quarante-deux ans, il n’avait pas encore atteint son but premier – celui de retrouver le « souffle originel » et métaphysique par la musique – mais chaque nouvelle escale, chaque nouvelle rencontre semblait l’en rapprocher un peu plus. Peut-être, un jour…

Coupant court à ses méditations, la vibration de son téléphone le rappela à la réalité. Son ami Reda venait de lui laisser un message. Pourrait-il le retrouver à la villa d’ici trois quarts d’heure, environ ? Il répondit au message, puis jeta un dernier regard aux festivités plus loin. Il avait goûté les plaisirs de cette vie-là sans se consumer entièrement ; il espérait pouvoir en dire la même chose de la foule amassée là-bas.

***

Reda Taieb était l’un des producteurs et ingénieurs du son les plus connus et respectés dans son domaine. Tout comme Malek, l’aspect traditionaliste de la musique l’intéressait, mais il était également féru de technologie. Son métier exigeait de solides bagages techniques, mais les avancées en la matière le passionnaient aussi bien à un niveau personnel. Qu’est-ce qui se faisait actuellement ? Pourquoi cette marque-ci plutôt qu’une autre ? Comment enrichir le vocabulaire musical par de simples manipulations de mastering ?

Ce fut en enregistrant ses premières maquettes avec une fanfare slave que Malek et ce dernier se rencontrèrent. Aussitôt le courant passa et une amitié simple mais sincère s’épanouit entre les deux hommes. Si bien que lorsque Malek informa son ami qu’il venait passer quelques jours sur la côte tunisienne, ce dernier sauta sur l’occasion : il venait de se faire construire un home studio sur mesure, dans les environs. Serait-il de la partie pour l’inaugurer en bonne compagnie ?

« Avec plaisir ! », avait répondu le musicien. « Et puis, ça me permettra de voir autre chose que ces satanés touristes » avait-il conclu d’un ton ironique.

Moins de quarante-huit heures après son arrivée, il se retrouvait devant le portail d’une magnifique demeure, aux dimensions toutefois humaines. Pas de faste clinquant ici, juste une belle et grande maison bâtie avec goût. Reda vint l’accueillir avec chaleur, sa petite silhouette un brin voûtée contrastant avec la malice qui brillait dans ses yeux.

— Malek, Malek mon ami ! fit-il en l’embrassant chaleureusement. Heureux de te revoir. Tout ce qui est à moi est à toi, ici. Sauf les chiens, naturellement.

Le percussionniste dut se pencher pour rendre l’accolade à son hôte.

Ce dernier lui fit faire une brève visite des lieux, avant de le conduire au réel joyau de la bâtisse : son nouveau studio d’enregistrement personnel. La pièce était large et haute de plafond, entièrement insonorisée et recouverte de matériaux isolants. Une multitude d’instruments possédant chacun leur batterie de micros parsemait les lieux, coincés entre des torsades de câbles et de consoles de mixage. Un véritable paradis pour musiciens et techniciens du son.

Après quelques instants, Reda attira son compagnon vers un coin de la pièce dont une énorme machine occupait tout un pan.

— De quoi s’agit-il ? demanda Malek, en lorgnant un ensemble de potentiomètres et de cadrans dont il essayait de déterminer l’usage.

— Très bonne question, mon ami ! rétorqua l’autre, gonflé de fierté. C’est un variateur d’ondes concrètes.

Devant la mine ébahie du percussionniste, il pouffa et entama son explication :

— En fait, si tu regardes bien, tu verras que toutes les sources sonores dans la pièce sont directement reliées à cette merveille. Elle analyse les spectres de tonalités, les fréquences et les modulations du son, puis les dissocie des schémas harmoniques primaires – les notes, si tu préfères – de façon à les transformer en simples vibrations. La musique privée de son caractère mélodique, en quelque sorte. Sans les images, son lyrisme ou la mélodie des mots qui la composent, que reste-t-il de la poésie ?

— Hum, tu sais, moi et les lettres…

— Le rythme, mon ami ! Une pure mécanique rythmique et atonale, vidée de ses vecteurs émotionnels. Mais si tu décortiques cette machinerie de la « non-mélodie », tu y trouveras des vérités étranges sur son sens profond.

Perplexe, Malek haussa un sourcil.

— Écoutes, je n’y comprends pas grand-chose, mais comme je t’aime bien, je veux bien te donner une chance de me réexpliquer tout ça en langue terrienne.

Reda explosa de rire, puis poursuivit :

— La chose à savoir là-dedans, c’est que la musique s’exprime aussi par d’autres moyens que ceux dont tu as l’habitude. Le tempo peut être arythmique, le son peut être assonant ou dissonant, mais la musicalité s’y trouve néanmoins, même si tes oreilles ne l’interprètent pas ainsi. Imagine la forme « négative » d’un Fa jouée dans un spectre sonore où les gammes conventionnelles n’existent pas. Ton Fa sera alors remplacé par… hum, non. Peut-être un exemple serait-il plus parlant ?

N’attendant pas de réponse, l’ingé-son s’empara d’une cithare et gratta les cordes à vide. Le grondement qui s’ensuivit semblait celui d’une harpe électrique jouée sous l’eau, réverbéré par des centaines d’amplificateurs aquatiques.

Étourdi, Malek se demanda si son cerveau avait bien reçu les mêmes informations que ses oreilles. Son ami vint le rejoindre d’un air rayonnant, en lui demandant son avis.

— Whoa ! Tu crois que… ?

— Évidemment. Pourquoi penses-tu être ici ? Tout ce qui est à moi est à toi, rappelle-toi.

Malek déambula ainsi au milieu des équipements et chercha du regard l’un de ses instruments de prédilection. Une darbouka se tenait là, en appui sur un tabouret bas. Légèrement différente de la sienne, plus longue et profilée, mais sa prise en main paraissait agréable.

Il s’assit, puis inspira et entama une passe simple en 4/4. L’air gronda autour de lui et s’emplit d’une cavalcade de martèlements au son mat ; telle une grêle de plomb s’abattant sur une toiture de plexiglas. L’air et sa mélodie vidés de toute substance ; n’en subsistaient que leur fantôme rythmique. L’expérience avait en soi quelque chose d’intense et d’exaltant… mais aussi de terrifiant, songea Malek, sans s’arrêter de jouer. En outre, son hôte avait disposé les enceintes et les caissons de basse de façon à spatialiser le son au maximum. Poussés à un volume puissant mais acceptable, les sons qui s’en échappaient enveloppaient les auditeurs de leurs zébrures étranges et erratiques. Un autre monde entr’ouvrait doucement ses portes…

Il lui fallut plusieurs minutes pour revenir à la réalité. Reda lui tapotait doucement le bras, légèrement soucieux.

— Cela fait presque une heure que tu joues ainsi, mon ami. Tu avais l’air… emporté ailleurs, conclut-il dans une grimace. L’as-tu ressenti ?

Question énoncée en termes simples, mais à la signification vaste.

Revenant à lui, Malek promena un œil hagard sur la vaste pièce qu’il semblait avoir oublié. Il se leva alors d’un bond, lâchant son instrument et le scrutant telle une bête capable de le mordre.

— Ton truc est génial, affirma-t-il d’une voix rauque, mais je ne veux plus y toucher.

Il s’éloigna des instruments, des câbles et haut-parleurs, décontenancé lui-même par sa propre réaction. Un moment, il voguait sur une vague de plaisir quasi-extatique et l’instant d’après, il s’en extirpait dans un reflux d’appréhension. Que s’était-il passé, entre les deux ?

Peu après, Reda l’informa de l’arrivée d’autres amis musiciens. Ils seraient impatients eux aussi de tenter l’expérience. Malek se joindrait-il à eux, malgré ses réserves ?

Il pourrait refuser. La confusion ressentie alors lui laissait une empreinte forte, mais n’avait-il pas ressenti non plus une sorte de jubilation ? Ce vide qu’il avait maintes fois tenté de combler, en pure perte. Cette impression tenace qui s’agrippait à lui. Et s’il trouvait là la réponse à ses questionnements sur la nature profonde de la musique ? Au-delà des artifices, elle pouvait ici s’affranchir des dogmes et exprimer les mots – ou les maux – de l’âme. Refuser à ce stade serait pour lui de l’idiotie pure.

Qu’aurait-il à y perdre, après tout ?

***

Les musiciens se présentèrent tôt dans l’après-midi et s’installèrent dans le studio. Malek avait déjà rencontré certains d’entre eux lors de sessions de studio ou de festivals. Ces musiciens aguerris et portés par l’amour de leur métier vibraient de la même passion que lui. De même que cette curiosité tenace qui l’aiguillonnait lui aussi.

— Bien, fit Reda en se coulant derrière l’une de ses consoles de mixage. J’ai aussi installé un système d’éclairage spécifique à chaque note jouée. Dans le noir, on pourra voir les faisceaux infrarouges et les ultra-violets correspondants à certaines fréquences. Ce sera un joli spectacle, mes amis.

Dans un sourire, il éteignit le plafonnier et enclencha ses machines.

— Messieurs…

Le batteur donna la mesure ; puis ils se lancèrent. Un homme bredouilla quelques accords à la contrebasse, surpris des retours s’échappant du pré-ampli, suivi bientôt d’une kouitra, sur lequel se plaqua vite le reste de l’orchestre. Peu importait l’air ou la mélodie, ces musiciens rompus à l’exercice de l’improvisation laissaient leurs instruments exprimer leur propre langage. Ils jouaient, tout simplement. Et Malek suivait le mouvement. Tak à l’extérieur, doum au milieu. Il ne put s’empêcher de noter les mines ébahies de certains ou les expressions perplexes d’autres ; quelques-uns encore jouaient les yeux fermés, leurs sentiments cadenassés sur eux-mêmes. Alors, s’investissant de ses propres arabesques, Malek plongea en lui-même à la recherche de ce que cette partition atypique lui inspirait. La « musique » qui les enveloppaient à présent ressemblait à celle d’une dimension où les lois harmoniques n’existaient plus. Une musique extra-terrestre s’abreuvant de son étrangeté propre pour redéfinir les normes de la mélodie…

Les phalanges fines et gracieuses de ses mains d’artiste couraient à toute vitesse sur l’instrument. Il accéléra le tempo ; ses tak pleuvant telles des avalanches de fonte sur des rivières de tôle et ses doum comme des météorites de vibrations ouatées. Bientôt, une sorte de transe libératrice l’engloutit, lui ainsi que toute pensée rationnelle. Il se vit lui-même, jouer d’un tambour cosmique au milieu des astres. Un sourire d’extase irradiait ses traits.

Au milieu de cet ensemble cacophonique, des souvenirs musicaux émergèrent peu à peu…

Notamment ce morceau de Pink Floyd, Echoes, véritable fresque s’étalant sur plus de vingt minutes et dont il gardait un souvenir prégnant. Le titre débutait par un ensemble de mélodies lancinantes et se terminait de la même façon. Mais le cœur du morceau, purement instrumental, était la véritable quintessence de l’œuvre. Un passage en particulier l’avait toujours fait frissonner : cette partie où les percussions, accompagnant guitares et claviers, montaient en puissance jusqu’à un sommet évoquant en lui des images primitives aussi bien que les infinités stellaires. La création du monde ou la naissance de la conscience humaine, encore embryonnaire. Lointains échos d’autres lieux, d’autres temps… Et pris maintenant dans le flux de cette musique insensée, il se nourrissait de ces instantanés pour en abreuver son jeu. Il frappa sa darbouka avec plus de ferveur encore.

Au bout d’un moment, le flux hypnotique atteint son climax et son âme décolla vers des cimes vertigineuses.

Puis, il y eut… un déclic.

Comment expliquer en mots simples cette sensation ? Une dissociation du corps et de l’esprit ? Un dédoublement ?

Peut-être une expérience de voyage astral. Pour ce qu’il en savait, son enveloppe charnelle était toujours rivée à son tabouret. Il avait pleinement conscience des sons qui l’entouraient. Mais une partie de son esprit dérivait loin au-delà des frontières physiques, en des lieux et formes étranges qu’il ne faisait que deviner. Ses sens lui jouaient-ils des tours ? La musique, aussi bizarre soit-elle, pouvait-elle ouvrir des passages vers d’autres lieux ?

Un moment, il galopait au sein d’une horde de chevaux, sur une plaine sans fin baignée d’aurores boréales. Des lacs de mercure où il croisait la route d’amphibiens anthropomorphes. Un saurien géant le toisait l’instant d’après. Il survolait des montagnes ou des nappes de magma en fusion. Puis, il devint un atome, égaré dans le macro-univers de l’infiniment petit. Et quand il rouvrit les yeux ensuite… Flottait-il dans l’espace ? Probable, mais pas dans la conception habituelle que l’on s’en faisait ; ce « paysage » se situait à une échelle bien plus élevée et grandiose. Il contempla des galaxies entières tressées de minuscules perles lumineuses – des soleils, peut-être ? Face à lui, des nébuleuses se formaient en une lascive danse d’éternité. Il vit des trous noirs aspirer et concasser le noyau de la matière. Une supernova dévora le cosmos de sa radiance totale et originelle. De tels événements pouvaient se dérouler sur plusieurs millénaires, mais défilèrent en une fraction de seconde à ses yeux : le temps n’avait plus de prise, ici.

Lorsque la lumière s’estompa suffisamment, il aperçut un groupe de silhouettes, loin au-dessus. Étaient-elles déjà présentes lors de son arrivée ? Il n’aurait su le dire, mais quand il voulut les rejoindre, l’immensité résonnait de notes musicales. Leur musique. Une musique flamboyante, une musique de la Création, nimbée de sa propre perfection. Arrivé à leur hauteur, il réalisa alors l’échelle écrasante de ces musiciens célestes. Ces êtres, d’un bleu électrique et de nature divine – il en était persuadé –, culminaient à plusieurs kilomètres de hauteur ; monuments vivants à la gloire de l’éternité. Leurs instruments ? Malek se sentait à leurs côtés aussi insignifiant qu’un acarien.

Incrédule, il observa la scène qui se jouait devant lui : ces entités des étoiles, pas plus d’une demi-douzaine, jouaient leur majestueuse partition. De celle-ci naissaient d’innombrables volutes lumineuses. En les suivant des yeux, il nota alors qu’elles se muaient progressivement en filaments d’un vert émeraude, se perdant ensuite dans les noires infinités en de longues et graciles contorsions. Il ne les dénombra pas ; ces dernières se comptaient au moins en millions.

— Pardonnez-moi, qui… ou plutôt qu’êtes-vous ? demanda-t-il d’une voix de petit garçon.

La musique pour seule réponse.

— Qui êtes-vous et où suis-je ? répéta-t-il à leur adresse.

Des harmoniques baignées de lumière tintèrent aux oreilles de Malek, totalement envoûté.

— Que faites-vous avec cette musique ? Est-ce vous qui créez les mondes ?

À cette question, une réponse se matérialisa dans son esprit, les musiciens révélant ainsi une partie de leurs dons.

— Nous jouons.

— Qu’est-ce que cela signifie ? Je ne comprends plus rien…

— Nous jouons.

— Êtes-vous des créateurs ?

— Nous jouons. Pas créer, seulement maintenir…

— … cohésion de toutes choses, termina une autre de ces entités.

— Tel est notre but. Et tel celui de notre Musique.

Malek tenta d’assimiler ce concept et de le soumettre à un raisonnement quelconque.

— Mais… et ça, fit-il en montrant les lignes d’énergie couleur jade, vous le créez bien de toutes pièces, non ?

— L’univers existe déjà, nous n’avons…

— … aucune prise là-dessus…

— … trames ne sont qu’un ciment…

— … consolider ce qui est déjà…

— … voir l’une d’elles ?

Incapable d’ouvrir la bouche, il se contenta de hocher la tête. Sa curiosité et sa soif de vérité l’avaient amené ici : puisqu’il y était, autant boire le calice jusqu’à la lie.

Une soudaine poussée le propulsa jusqu’à l’une de ces « trames ». L’évidence lui sauta alors au visage. Ces trames étaient des fils d’Ariane de nos existences, tissés de la totalité des souvenirs et des possibilités d’une vie. Leurs ramifications, du fait de nombreux impondérables, étaient multiples. Et plus étonnant encore, non-linéaires. Certains moments se croisaient et se dédoublaient, mais il n’y avait en réalité ni de « début » ni de « fin ». « L’impression de linéarité n’est qu’une illusion ; l’instant T n’existe pas » songea-t-il. Dans les strates du Temps, toute chose se chevauchait et s’enchevêtrait. Continuellement. Le cerveau a beau ordonner les événements de façon à donner un sens et une stabilité aux moments vécus ; au-delà – au sein de continuums et de dimensions que nous ne soupçonnons même pas – les instants de nos vies défilent le long de boucles aléatoires pour lesquelles la dénomination de « cycle » a tout d’une farce. Pourtant, ils couraient le long de ces matrices avec fluidité, tressés les uns aux autres grâce aux accords élégiaques des Musiciens. Par quelque volonté omnisciente, ces derniers reliaient et coordonnaient les balises temporelles, et modelaient ainsi les lignes de probabilité pour en faire des ensembles harmonieux. Cette musique exprimait la quintessence des forces absolues et contradictoires qui régissaient l’univers. Leur essence primordiale. Non, les musiciens ne « créaient » pas ; ils s’emparaient de la matière déjà créée pour la reconfigurer à travers le prisme fondateur de leur musicalité. Ils étaient des intendants ou des contremaîtres de la Création. Malek assimila cette révélation dans le souffle d’une respiration.

Une série de flashs et d’instants figés se succédèrent dans la trame et un moment, il crut même apercevoir un autre individu « remonter » le cours de celle-ci. Un jeune homme d’une trentaine d’années, semblant se demander – tout comme lui – la raison de sa présence ici. Cette cascade de sensations métaphysiques était engourdissante…

Puis, tandis que le trop plein d’images et de sensations menaçaient de le submerger, une puissante traction le ramena à sa position initiale.

— C’est… complètement fou. Insensé, fit-il à l’adresse des Musiciens.

Ceux-ci continuaient à jouer, impassibles, indifférents aux bouleversements émotionnels de l’humain à leurs côtés. Mais de nouveau, un mélange de paroles et de pensées ondulèrent à la lisière de sa conscience.

— Comprends-tu, maintenant, pourquoi…

— … sans trames pour lier et ordonner…

— … existences s’effilochent dans le vide…

Un accord grinçant troubla subitement la beauté de leur symphonie.

— Mais d’autres jouent leur propre musique…

— … modifient et altèrent…

— … l’ordre des choses…

Comme pour donner raison à ces affirmations, Malek vit bientôt apparaître une parade ténébreuse à l’extrême limite de son champ de vision. Quelque part aux confins des galaxies, pourtant déjà si proche. Une brume de sonorités menaçantes et discordantes accompagnait la procession, tel un nuage de désespoir. Ces choses traversaient l’univers pareils à des vagabonds lépreux, répandant mort et destruction dans leur sillage…

« Mon Dieu » murmura le musicien, en observant le poison de leur passage se répandre parmi les étoiles.

— Ceux de ton espèce les attirent à eux par l’ignorance…

— … cupidité…

— … folie, vanité…

Il voulut leur demander comment s’en prémunir, mais une autre question lui brûlait les lèvres :

— Comment vous nommez-vous ?

— Il est l’heure pour toi de retrouver les tiens…

— … propre trame…

— … mais avant cela…

— … garde foi en toi, en tes valeurs, ton amour…

— … et n’oublie pas notre musique…

— … te guidera…

Déjà, la musique de ces divinités qui taisaient leur nom commençait à décroître. Malek aurait tout donné pour rester là quelques instants supplémentaires et apprendre, emmagasiner, appréhender, toutes les vérités prononcées en ce sanctuaire du savoir. Mais l’heure du départ était venu ; ces êtres – ou l’inertie du destin – en avaient décidé ainsi.

— « Valnayamar » ou « Altessians » dans ta langue…

— … signifie « Musiciens de l’Univers »…

Il perçut ces derniers mots à travers les dimensions et temporalités qui se refermaient autour de lui. De là où il était venu, il retournait. Les contours du panorama cosmique se dissipèrent progressivement pour laisser place à un kaléidoscope de couleurs et de formes. Bribes d’outre-mondes à peine entr’aperçus.

Bientôt, il reconnut néanmoins les bourgeons d’objets et de lieux familiers. Quelques instants supplémentaires et il regagna son corps, assis sur un tabouret, un instrument à la main.

Mais quelque chose clochait.

Le studio était vide, aucun musicien à ses côtés. Pas même Reda. Une épaisse couche de poussière recouvrait l’endroit. Les instruments de musique et de mixage, de même, présentaient l’aspect miteux de rebuts de grenier. Plusieurs années s’étaient-elles écoulées depuis son départ ?

Incertain, il se leva et fit le tour de la pièce. Il s’approcha d’une viole égyptienne et l’effleura à peine. Celle-ci s’affaissa, gorgée de moisissures, son caisson en lambeaux. Malek ressentit un frisson d’angoisse.

Il eut bien envie de crier quelque chose à l’encontre de ses amis disparus, mais choisit plutôt de quitter le studio. Le reste de la villa présentait les mêmes signes de décrépitude… Que s’était-il donc passé ici ? Il en eut la réponse, terrifiante, en ouvrant la porte et en contemplant le paysage de désolation qui s’étendait au-dehors.

L’homme s’étrangla de stupeur. Tout n’était que ruines et dévastation. Plus d’arbres, plus de routes ; immeubles désagrégés. Vestiges calcinés d’une guerre atomique ou d’une catastrophe nucléaire qu’il n’osait même pas concevoir. De la fumée, partout. Des cendres. Et au loin, tentant d’y accommoder sa vue afin de mieux les distinguer, l’ombre de masses titanesques errant au milieu des décombres. Il n’en discernait pas les détails, mais reconnut l’empreinte des créatures de discorde. Une brume de miasmes dissonants semblait planer au-dessus.

— Seigneur, dites-moi que je rêve… chuchota-t-il, le regard halluciné.

Soudain, l’une de ces choses – les immeubles encore debout semblables à des nains de jardins à leurs côtés – tourna sa masse vers lui et il sut, dans un éclair de lucidité, qu’il venait d’être identifié comme un intrus. La créature allait bientôt s’avancer et venir le réduire en purée sanguinolente. Il ne prit pas la peine de vérifier son raisonnement : il fit volte-face et courut se terrer à l’intérieur. Seul problème, il ne savait comment retrouver sa « trame ».

Pas grave, se dit-il en grimpant les marches deux à deux, on verra ça une fois là-haut. Deuxième porte à gauche, il s’engouffra dans le studio, haletant. Bien. Et maintenant ? Il regarda son instrument – inexplicablement préservé de l’usure du temps – d’un air stupide. Qu’avaient dit les Musiciens, déjà ? Qu’il garde foi en son art et en ses principes ? Était-ce là le rempart contre ces choses innommables ? Déjà, des vrombissements telluriques secouaient murs et sols. Le titan se rapprochait.

Fou d’angoisse, Malek s’installa, mais le tabouret de bois pourri s’écroula sous son poids. Alors, il croisa les jambes au sol et fit ce qu’il savait faire de mieux : il joua. La terreur et la perspective de quitter ce monde apocalyptique lui donnèrent l’impulsion. Le reste suivit. Même s’il en mourrait, il jouerait jusqu’à la fin. La musique était sa vie, son âme et son pouls. Il vivait par elle et elle le guidait – tout comme les Altessians l’avaient affirmé. Et en cet instant crucial, elle lui montrerait la voie. Ou bien, il disparaîtrait sous un tas de ruines fumantes…

Soudain, une détonation pulvérisa le mur d’en face. Une pluie de gravats l’égratignât au passage. Les yeux exorbités, mais sans s’arrêter pour autant, Malek observa avec effroi une griffe de la taille d’un camion s’immiscer dans l’ouverture. Celle-ci s’avança, avide… mais manqua sa prise. Un simple frôlement et il n’en réchapperait pas. Médusé d’horreur, l’homme accéléra le rythme et maltraita son instrument à en fendre les peaux.

Enfin, le processus tant attendu s’amorça : la musique dictait ses propres lois.

Les substances s’amollissaient. Les contours s’estompaient. Mais avant que toutes choses n’aient perdu leur netteté alentour, l’éclat d’un œil monumental et inhumain s’encadra par la fissure. Enfuis-toi humain, mais nous pouvons te retrouver et vous exterminer… semblait-il insinuer. Ouvrez-nous juste la porte… semblait-il insinuer. Sur cette note glaçante, l’homme entama son voyage retour. Et tandis qu’il cheminait à travers boucles parallèles et courbes sinusoïdales le long des espaces, la réminiscence de cette pupille fendue s’ancra en lui. La promesse d’un anéantissement, concret, séparé par un simple mur de carton.

Mais déjà, il commença à sentir à nouveau les terminaisons nerveuses dans ses doigts, la chaleur sur sa peau, et autre chose… Il…

Il réintégra son corps inerte en culbutant et atterrit droit dans un amas de câbles et de pédales. D’un coup, ses amis affluèrent autour de lui, paniqués, le remettant sur pied et lui posant mille et une questions à la fois.

— Qu’est-ce qui s’est passé, bon sang ?

— Pendant que tu jouais, tu es devenu livide et…

— Et ce sang sur ton visage… ?

Les yeux encore emplis de visions délirantes, son esprit bégaya quelques instants.

Il avait à la fois tout et rien à dire. Venant de vivre l’expérience la plus folle et excitante de sa vie, il pourrait tout leur raconter – ou du moins essayer. Toutes choses merveilleuses et terrifiantes dont il avait été témoin. À quel point cela l’avait affecté et affecterait probablement le reste de son existence. Oui, il pourrait passer des heures à leur narrer tout ce qu’il vit, entendu, ressenti et mieux encore, ce qu’il ne pouvait pas dire. La teneur de son expérience s’inscrivait dans un schéma bien trop mystique et abstrait pour être transmis à des oreilles profanes.

Il prit une inspiration puis tendit l’oreille, à l’écoute de quelque voix intérieure – ou peut-être la note ténue d’une musique céleste, quelque part dans le lointain. Satisfait, il hocha la tête et esquissa un sourire.

— J’ai vu l’Éternité… et j’ai contemplé Sa musique.

Une unique larme coula sur sa joue et ce fut tout.

Reflets

La chair ne voulait pas s’arracher. Ayanna tirait pour la séparer du cuir, mais son couteau glissait dans sa paume moite et le lambeau de viande restait accroché. À côté d’elle, Yepa fronçait le nez, absorbée par la même tâche à l’autre bout de la peau de bison tendue sur son cadre de bois. L’odeur était forte, capiteuse et douceâtre, mais elle ne dérangeait pas Ayanna. Ça lui rappelait le campement, les femmes fumant au coin du feu et le calme de la tribu pendant les mois d’hiver. Cette odeur-là flottait toujours dans l’air, en arrière-plan, même quand les peaux étaient presque prêtes et qu’il n’y avait plus qu’à les laisser sécher. Assise en tailleur à même le sol, elle se décala légèrement pour raffermir sa prise sur son ouvrage.

— Je me demande quand les hommes vont revenir, lança Yepa sans cesser de tirer sur la membrane qui séparait la viande du cuir.

Elle s’en sortait mieux qu’Ayanna. Elle avait déjà fait un quart du travail alors que ce stupide bout de chair restait obstinément accroché. Ayanna haussa les épaules, indifférente à la remarque de sa cousine. Son père et le frère de sa mère lui manquaient, des fois. Mais elle avait douze ans, elle était trop grande maintenant pour être triste parce qu’ils partaient à la chasse. Elle avait l’âge de tanner la peau avec les autres femmes et d’écouter Yepa qui parlait des garçons, même si en vrai, ça ne l’intéressait pas beaucoup. Yepa, elle, avait quatorze ans. Il serait bientôt temps de lui trouver un compagnon et elle répétait sans arrêt que ce serait pour cette saison. Du coup, Ayanna feignait de s’y intéresser, parce que les autres femmes la taquinaient souvent, lui disaient qu’elle avait l’âge de ce genre de choses et que c’était ça, grandir. Alors elle supposait qu’en parlant avec Yepa de Sahale qui avait pris des muscles ou d’Isha qui leur avait souri lors du banquet de départ, ça la ferait grandir.

— Tu crois qu’Isha aura tué un bison ? glapit encore Yepa.

De toute évidence, elle voulait encore discuter de ça. Yepa espérait qu’Isha la demanderait pour compagne, mais en même temps elle savait que Shawane avait déjà entrepris la démarche auprès de son père, et elle consacrait une bonne partie de ses journées à comparer les deux prétendants en changeant souvent d’avis.

— Je sais pas, répondit Ayanna, lasse de l’entendre.

Le bout de viande se décrocha enfin et lui resta entre les doigts, poisseux. Avec une jubilation vaguement dégoûtée, elle le jeta sur la pile des déchets où il atterrit dans un bruit flasque. Elle se décala pour trouver un meilleur angle d’attaque. Le cadre en bois lui rentrait dans le mollet.

— Dis, Ayanna ?

— Quoi ?

— Tu voudrais pas savoir, toi ?

— Savoir quoi ?

— Ce qui va arriver… l’avenir ?

Ayanna rentra le cou dans les épaules. Elle eut subitement l’impression d’avoir été prise en faute. Malgré elle, elle lança un regard au tipi coloré dont la pointe dépassait au-dessus des autres. C’était celui d’Amaroke, le chaman. Son estomac se serra. Elle ne l’avait jamais dit à personne, mais quand elle était petite, elle avait demandé un don aux esprits. À l’esprit du faucon. Elle lui avait demandé le pouvoir de voir loin, loin dans les plaines mais aussi loin devant, loin dans le temps. Ça n’avait pas marché. Le soir, emmaillotée dans ses fourrures, elle essayait de se plonger dans un état de demi-sommeil, d’entendre la voix des ancêtres. Une fois, elle avait cru y arriver : elle avait fait un rêve étrange, lourd, qui lui avait collé les paupières à son réveil. Elle avait vu un faucon voler dans le ciel, très haut, pousser un cri et survoler leur campement. En bas, tout en bas, à terre, son cousin Sahale s’était blessé à la jambe en courant dans les rocailles. Après, il se transformait en serpent à sonnette et se moquait d’elle parce qu’elle ne savait pas faire ses tresses toute seule. Toute cette journée-là, elle avait été fébrile, un peu craintive des fois que son rêve soit vrai. Sahale était bien allé courir avec les autres garçons, mais il était revenu indemne, personne ne s’était blessé, et personne non plus ne s’était transformé en serpent à sonnette.

— Eh ? Ayanna ?

C’était Yepa. Ayanna sursauta et ses joues devinrent brûlantes. Elle se sentait toujours coupable quand quelqu’un la surprenait à penser à ces choses, comme si les gens avaient pu voir ses rêves à la surface de ses yeux. Depuis des années, le chamanisme l’attirait comme un penchant interdit, honteux, qu’elle tentait de cacher. Communiquer avec les ancêtres, vivre à mi-chemin en dehors de ce monde qui l’ennuyait avec sa routine et ses peaux de bison… Mais les femmes n’étaient pas des chamans, pas dans cette tribu, pas chez les Bodéwadmi. On ne leur enseignait pas comment panser les plaies et entendre les esprits. C’était mal d’y penser. Indigne.

— Oui, ça doit être bien de savoir l’avenir, répondit-elle en essayant d’avoir l’air détaché.

Yepa s’arrêta de nettoyer la peau étirée à ses pieds. Elle avait une expression bizarre, un sourire doux alors que ses yeux étaient féroces.

— Moi, je connais un moyen.

— Tu connais un moyen de voir ton avenir ?

— Oui. Toi aussi, tu le connais.

Elle tourna la tête vers les hautes buttes qu’on voyait au-delà du dernier tipi. Elles se découpaient comme une molaire isolée au milieu de la plaine. La tribu s’était installée là pour la saison de la chasse parce que le relief la protégeait du vent froid venu des montagnes lointaines. Ayanna se renfrogna, tendue. Elle voyait exactement ce à quoi Yepa faisait allusion, mais elle n’avait pas du tout envie de l’admettre. Le regard un peu fou de sa cousine lui faisait peur. Elle savait ce qu’elle allait dire et elle ne voulait pas l’entendre. Elle ne voulait pas passer pour une petite fille en refusant ce qu’elle allait lui proposer. Elle ne voulait pas qu’elle se moque d’elle – mais elle ne voulait pas non plus aller là-bas.

— La Grotte de l’esprit-rivière, dit quand même Yepa.

Ayanna fit de son mieux pour que Yepa ne remarque pas son trouble. Elle essaya de reprendre sa besogne sans se rappeler où elle s’était arrêtée. Elle tenait son couteau comme si elle ne savait plus s’en servir. Elle devait avoir l’air bête.

— C’est interdit d’y aller, fit-elle remarquer sans quitter le cuir sale des yeux.

— Moi, je crois qu’Amaroke dit ça parce qu’il veut pas que les femmes s’en mêlent. Il veut que les chamans restent toujours des hommes. La Grotte de l’esprit-rivière connaît les avenirs possibles, comme il dit : « elle sait les choses qui ne sont pas encore et qui pourraient être ». C’est les hommes qui décident de ce qu’ils vont rendre réel, de quel chemin ils vont choisir pour la tribu à partir de ce qu’ils voient. Amaroke veut pas que les femmes aient ce pouvoir-là. J’en suis sûre. C’est parce qu’il a jamais pris de compagne, lui. On lui fait peur.

— Hm.

— Tu veux pas lui montrer qu’il a tort ? Moi, je crois que l’esprit-rivière nous parlera ! Il nous donnera notre avenir. Il me dira si je dois être plus gentille avec Isha ou avec Shawane, et il te dira… Je sais pas, qu’est-ce que tu veux savoir ? Quelle fonction tu occuperas plus tard dans la tribu ? Combien tu auras d’enfants ? Il y a forcément quelque chose que tu voudrais savoir !

— Mais Amaroke dit toujours qu’on ne sait que ce que les ancêtres veulent bien nous dire… Je suis pas sûre qu’ils voudraient te parler d’Isha et de Shawane. Je crois pas qu’ils s’intéressent à nos vies à nous. Ils parlent seulement de choses importantes.

— Ça, ça dépend de la question qu’on pose.

Ayanna garda le silence un moment. Elle savait ce que faisait Yepa. Elle cherchait un moyen de la convaincre, n’importe lequel, parce qu’elle sentait qu’elle avait peur. Ça l’avait toujours vexée qu’on ne la croie pas assez courageuse, pas assez grande. Des fois, elle serrait les poings et faisait pile ce que l’autre ne s’attendait pas à la voir faire, juste pour les déconcerter, tous. Elle sentait qu’un de ces moments était venu. Qu’elle allait le regretter mais qu’en même temps, elle n’allait pas pouvoir s’en empêcher. Alors elle changea son couteau de main, se pencha au-dessus d’un morceau de gras à arracher, et lança à voix basse d’un ton de défi :

— Très bien. On va y aller. Demain.

Du coin de l’œil, elle scruta le visage de Yepa. Une surprise incrédule s’y afficha. Ayanna essaya de rester impassible, mais intérieurement, elle exulta. Ça y était. Après tout ce temps, Yepa la considérait d’égale à égale, maintenant. Pas juste comme la petite cousine encombrante qu’elle traînait partout parce que leurs mères étaient sœurs. Il fallait qu’elle garde cet avantage.

— Demain, continua-t-elle avec détermination, on se lève à l’aube, comme ça on aura le temps d’aller dans les collines et de revenir pour se mettre au travail. Personne nous verra.

Yepa sourit, ravie.

***

Ce soir-là, Ayanna eut beaucoup de mal à trouver le sommeil. Les respirations de sa mère et de Takaia, sa troisième tante, étaient désynchronisées. Il lui sembla que ce n’était pas le cas, d’habitude. Ou alors elle ne l’avait jamais remarqué ? Ou alors, c’était les esprits qui essayaient de la dissuader. De la gronder. Elle tressaillit et s’enfonça plus profondément dans sa couverture de peaux.

Elle rêva de faucon, de Yepa qui tenait un bout de chair sanguinolent au bout de ses doigts en riant, et d’Isha et Shawane qui surgissaient d’une grotte obscure. Isha tendait la main vers elle depuis la butte, une longue main au bout d’un long bras, si long qu’il passait au-dessus du tipi d’Amaroke, si long qu’il passait au-dessus des peaux fixées à leurs cadres de bois, qu’il l’agrippait par l’épaule et se mettait à la secouer.

Une main plaquée sur sa bouche l’empêcha de crier. Ayanna ouvrit les yeux en sursaut. Yepa se tenait accroupie à côté d’elle, les lèvres pincées. Une plume prise dans sa tresse lui chatouillait le cou. Elles étaient seules. Les adultes avaient déjà quitté le tipi. Avec une boule dans le ventre, Ayanna comprit qu’elle ne s’était pas réveillée à l’heure.

— Il est encore temps ? demanda-t-elle d’une petite voix.

Elle eut envie que Yepa lui réponde : « non, c’est trop tard, imbécile ! », mais elle fit semblant d’être soulagée lorsque l’autre hocha la tête. Jamais elle ne lui avait vu un air aussi sérieux.

Les deux jeunes filles sortirent furtivement. L’air était frais mais le soleil vif du printemps tombait déjà crûment du ciel. Elles contournèrent le tipi courbées en avant pour passer inaperçues. Leurs mocassins ne faisaient presque aucun bruit dans l’herbe. Sans que personne ne les interpelle, elles se faufilèrent jusqu’au tipi d’Amaroke en lisière du campement. C’était le seul à être décoré. Ses motifs géométriques, rouges et jaunes, donnèrent à Ayanna l’impression d’un doigt pointé sur elles pour les dénoncer.

Mais personne ne les remarqua. Elles s’éloignèrent sans échanger un mot et marchèrent, marchèrent sans s’arrêter jusqu’à ce qu’Ayanna ait mal aux pieds et que le vent matinal lui glace les oreilles. L’ombre des collines, qui formaient une saillie géante et irrégulière recouverte d’herbes et d’arbustes, se rapprochait. Yepa ne disait toujours rien. Au début, c’était parce qu’elle avait peur qu’on les surprenne, Ayanna en était sûre. Mais maintenant, le pas de sa cousine était de plus en plus hardi, guilleret. Elle devina qu’elle bouillonnait d’excitation à l’idée de ce qu’elles allaient découvrir – de ce qu’elles allaient accomplir. Deux jeunes filles consultant l’esprit-rivière. Deux jeunes filles qui avaient osé…

Cette idée redonna de l’énergie à Ayanna. En quelques foulées, elle rattrapa Yepa et toutes deux échangèrent un sourire de connivence. Ça n’était plus une façon de se faire accepter, maintenant. C’était une mission commune, c’était un pacte secret qui allait les lier pour toujours. L’esprit-rivière ne pourrait qu’accepter de leur parler, après tout le courage qu’il leur avait fallu pour aller à sa grotte. Il ne pourrait qu’accepter, non ?

Elles arrivaient au pied du dénivelé. Le sol avait commencé à s’incliner depuis un certain temps, mais à présent Ayanna sentait la pression des muscles dans ses cuisses lorsqu’elle faisait un pas.

Elles grimpèrent un long moment sous le soleil tiède avant d’atteindre un replat où elles s’accordèrent une courte halte. Vu d’ici, le campement avait l’air minuscule. On voyait l’éclat rouge et jaune du tipi d’Amaroke, les cônes gris et bruns de tous les autres, les silhouettes qui s’affairaient, un chien qui tirait un petit traîneau chargé de bois coupé. C’était ici. Ici qu’allait Amaroke les rares fois où il devait consulter l’esprit-rivière, ici qu’on le voyait disparaître entre les rochers.

Elles se mirent à chercher la grotte. De plus en plus, Ayanna songeait à la colère de leurs mères quand elles rentreraient. Bien sûr, elle y avait pensé depuis le début, depuis qu’elle avait lancé « on va y aller demain », mais c’était quelque chose de lointain, quelque chose dont on pouvait faire comme si ça n’existait pas. Maintenant, elle avait l’impression que leurs mères allaient surgir de derrière chaque rocher pour leur crier dessus.

Sans un mot, elles se répartirent la surface de la butte. Au fur et à mesure qu’elle fourrageait dans les genêts, le sentiment de culpabilité d’Ayanna augmentait. Et si les esprits se fâchaient… ? Elle espérait presque qu’elles ne trouveraient pas, qu’elles feraient demi-tour en oubliant leur projet et que Yepa n’en parlerait plus. Mais ce ne fut pas le cas. Après quelques instants Yepa poussa un petit cri victorieux. Elle accourut en souriant et en se mordant la lèvre inférieure en même temps. Les yeux luisants, elle lui fit signe de la suivre. Enjambant quelques fougères, elles dérapèrent sur un dénivelé abrupt et s’arrêtèrent près d’une grosse saillie de la pierre. L’entrée était là, béante, juste derrière. Ayanna déglutit en avalant un goût de terre. Puis s’y glissa.

C’était une caverne basse et allongée, si basse qu’un adulte n’aurait pas pu s’y tenir debout ; la tête de Yepa frôlait le plafond par endroits. La lumière du jour ne l’éclairait qu’à demi, mais des reflets miroitaient contre les parois, comme des éclats vivants qui voletaient, sauvages. À leurs pieds, au fond de la grotte, une source coulait dans un bassin naturel aux contours irréguliers.

— On y est ! laissa échapper Yepa.

Soudain, Ayanna eut honte d’être arrivée sans la moindre cérémonie, sans demander l’autorisation à l’esprit-rivière de faire irruption dans son domaine. Elle n’avait pas pensé à emporter les herbes qu’Amaroke faisait brûler pour plaire aux ancêtres avant de les convoquer. Peut-être que ça les aurait aidées ? Peut-être qu’elle ne se serait pas sentie sale et pas à sa place, si elle avait suivi le rite ? Des images d’éclairs s’abattant sur les hommes pour les réduire en poussière lui traversèrent l’esprit. Elle ferma les yeux un instant, essayant d’oublier où elle était, d’oublier qu’elle n’était qu’une femme, qu’une enfant, et que l’esprit-rivière se nichait tout près d’elle. Elle fit un pas vers l’eau, suivie de Yepa. Les reflets projetaient leurs éclats sur le visage de sa cousine. On aurait dit qu’il brillait. Ça le rendait étrange, méconnaissable. Les deux jeunes filles échangèrent un regard qui n’avait plus rien de joyeux ni d’enthousiaste. Dedans, il y avait plutôt une sorte de crainte.

— Il faut regarder dans l’eau, déclara Yepa d’un ton assuré, même si Ayanna était sûre qu’elle n’en avait aucune idée.

Sa cousine s’approcha tout au bord et s’agenouilla. Dans le clair-obscur de la grotte, ça faisait un peu comme une ombre immatérielle reflétée sur une toile tendue. L’estomac noué, Ayanna l’imita. Si l’esprit-rivière se mettait en colère, au moins elles seraient deux pour supporter ensemble sa punition. Elle jeta un regard timide au bassin. On ne voyait pas le fond, à cause de l’obscurité de la grotte. Pendant un instant, Yepa ne prononça plus un mot. Ayanna tendit l’oreille. Une partie d’elle avait espéré entendre les ancêtres mais seul le cliquetis de l’eau sur la roche lui répondait. Elle sursauta lorsque Yepa reprit la parole, d’une voix étouffée :

— Esprit-rivière ! Je te remercie de m’accorder l’hospitalité et j’espère que tu voudras bien me montrer le futur !

Elle s’interrompit une seconde puis ajouta timidement :

— S’il te plaît.

Puis elle se pencha en avant, prit l’eau dans ses mains en coupe et la porta à ses lèvres. Elle but lentement et ferma les yeux, attentive. Ayanna retint son souffle. Pendant un moment, rien ne se passa, puis Yepa rouvrit les yeux et lui lança un regard incertain.

— Alors ?

— Je sais pas. Je crois que j’ai pensé un peu plus fort à Isha. C’est peut-être ça, ma réponse ? Vas-y, essaie.

Ayanna eut l’impression que son estomac s’était réduit à la taille d’un galet. Elle ne savait pas bien pourquoi elle frissonnait : il ne faisait pas si froid, ici à l’abri du vent.

Sans se laisser le temps de changer d’avis, elle s’approcha de l’eau, prête à boire – mais une tension parcourut sa nuque. Il y avait quelque chose au fond du bassin. Quelque chose qui miroitait, qui remuait lentement. Elle se pencha davantage, son nez touchant presque la surface. On distinguait des hommes, là-dessous. Des hommes minuscules, qu’elle voyait d’en haut, comme dans son rêve où elle volait avec le faucon. C’était un village, mais pas le sien. Le tipi du chaman n’était pas jaune et rouge comme celui d’Amaroke. Elle devait plisser les yeux pour le discerner, mais il portait des touches magenta et vert vif. Une autre tribu. Devant, les hommes s’affairaient à assembler un chariot. Elle apercevait les têtes brunes au-dessus des torses nus qui gigotaient.

Ce fut comme recevoir un choc dans le thorax. Elle voyait. Elle voyait ! L’esprit-rivière lui avait confié le don ! La tête lui tourna légèrement. Il lui sembla qu’après s’être contracté tout à l’heure, son estomac se dilatait, ou peut-être était-ce son cœur, mais quelque chose de grand et de bouillonnant palpitait dans sa poitrine. Une exaltation vive qui lui donnait l’impression d’être sur le point de chavirer dans le vide. Du regard, elle chercha les femmes du clan et les trouva sur la gauche, derrière une rangée de tipis. Assises en cercle autour d’une peau de bison. Encore une de ces stupides peaux de bison à tanner, à tanner encore et encore, pendant que les hommes allaient à la chasse…

Ayanna retint un mouvement de recul. C’était ça son avenir ? C’était ça que l’esprit-rivière lui promettait ? Une vie de tannage, des jours identiques, noyés dans l’odeur douceâtre et les cancans de Yepa, ou d’une autre ? Sa gorge se noua. Non. Non, ça ne se pouvait pas ! Elle voulait… Elle voulait… L’image d’Isha tendant la main à sa cousine, grand et fort au retour de la chasse, lui traversa l’esprit. Désirait-elle vraiment cela ? Prendre un conjoint, attendre le retour des hommes partis chasser, fonder sa famille ? Tous ses rêves d’enfant, ses espoirs d’approcher le chamanisme, devaient-ils se réduire à la terne réalité de cet avenir si prévisible, si balisé, si désespérément évident ? Ses yeux se portèrent sur l’image du petit tipi coloré, mais il était plus pâle encore, plus effacé. Il sombrait peu à peu au fond de l’eau.

Le don partait. La vision s’effaçait. Ayanna resterait une gamine comme les autres, égarée au milieu du tannage et du cycle répétitif, éternel, de la vie… Une boule s’était formée dans sa gorge. Elle aurait préféré ne pas voir. Ne pas savoir. Rêver. Si elle n’avait pas regardé cette source sacrée, elle aurait encore pu s’imaginer devenir archère et partir à la chasse avec les hommes, découvrir une potion et se faire accepter comme apprentie par Amaroke, prendre un matin son balluchon et marcher jusqu’au bout du monde en suivant l’appel du faucon. Maintenant, c’était fini. Elle n’avait plus qu’un mot en tête, qui résonnait à ses oreilles comme si elle l’entendait vraiment : résignation. Les joues brûlantes, elle s’apprêtait à relever la tête pour s’écarter de l’esprit-rivière lorsqu’elle distingua une autre scène dans le bassin. Qui semblait remonter, à son tour, lentement, depuis les tréfonds de la source. Elle fixa son attention sur elle, le cœur battant. De nouveau, c’était un village vu d’en haut avec des êtres animés qui circulaient. Des hommes aux couleurs pâles comme si l’eau les avait délavés. Eux portaient des coiffes étranges à bords très larges, qui plongeaient leurs visages dans l’ombre et les cachaient à sa vue. Ils marchaient dans une allée entre des constructions qui ne ressemblaient pas à des tipis, ni non plus à ces habitations en pierre que construisaient les tribus à l’ouest. Elles paraissaient en bois, comme des boîtes, avec des formes très droites, ni rondes ni harmonieuses.

Les hommes au fond de l’eau ne portaient pas de peaux de bêtes et ils n’avaient pas les cheveux longs. Ils n’étaient d’aucune des tribus qu’elle connaissait. Le cœur d’Ayanna s’accéléra de nouveau. Leurs vêtements étaient serrés, des choses lourdes en fer pendaient à leur ceinture. Ils semblaient se promener entre les habitations, dans la poussière ocre du sol en terre battue.

Un mouvement attira l’œil d’Ayanna sur le côté, où une autre scène se jouait. Elle laissa échapper un hoquet. Une créature – encore qu’elle ne semble pas vraiment vivante – courait le long d’une plaine. L’herbe jaunie était tranchée de deux sillons luisants le long desquels la créature filait à une allure incroyable, répandant un nuage de fumée dans les airs. Puis la plaine redevint déserte, barrée de ces deux traits parallèles lancés jusqu’à l’horizon. Fascinée, le souffle court, Ayanna reporta avidement son attention sur les habitations en bois. Une bête arrivait, accourant depuis la droite du bassin. Une bête étrange qu’Ayanna n’avait encore jamais vue. Elle ressemblait à un élan, avec quatre pattes et un pelage sombre, sauf qu’elle n’avait pas de bois mais une crinière le long du cou. Elle portait un homme sur son dos et elle courait, elle courait si vite qu’elle traversa le campement en quelques secondes.

Une pointe d’exaltation enflamma le cœur d’Ayanna. Cet avenir-là aussi existerait-il ? Après l’autre ? À un autre endroit ? En ferait-elle partie ? Elle promena ses yeux sur la scène avec voracité, avide du moindre détail. Les nuages étaient identiques dans les deux images. C’était le même mouton étiré avec sa tache floue à côté, au-dessus des collines vierges de la scène précédente et au-dessus des habitations en bois. Les deux scènes avaient lieu au même endroit, au même moment… C’était curieux, mais, déjà, elle ne se voyait plus dans la grotte, elle s’imaginait au milieu de ces hommes à larges coiffes, à courir le long de l’allée entre les habitations de bois. Plus de tannage. Plus de stagnation. Un avenir extraordinaire, un avenir où tout avait changé, où les hommes n’habitaient plus les tipis et ne passaient pas leurs journées à tenter d’imiter la précédente ! Un avenir où des créatures crachaient de la fumée en filant comme le vent !

Mais au fur et à mesure qu’elle regardait, la scène se mit à sombrer elle aussi, à s’enfoncer peu à peu vers le fond obscur du bassin. Une détresse étrange l’étreignit. On n’apercevait plus que la forme pâle des personnages qui l’habitaient. Déjà, il lui semblait percevoir au travers la scène suivante, une colline, une étendue verte peut-être, semblable à celles qu’elle avait vues mille fois au cours des migrations de la tribu, semblable à celle qu’elle venait de voir traversée par deux sillons de métal – mais vierge de nouveau. La tension monta dans les tempes d’Ayanna. Et soudain, elle sut. D’une étrange façon, intime, comme si l’esprit-rivière avait glissé les informations directement dans sa mémoire. Les mots que Yepa avait prononcés la veille résonnaient à ses oreilles : « c’est les hommes qui décident de ce qu’ils vont rendre réel ». Les hommes, qui décident. Ce n’était pas le futur que l’on voyait dans la grotte sacrée. L’esprit-rivière n’en donnait pas des aperçus. Il donnait des possibilités ! Les plaines vierges et les tipis étaient incompatibles avec la bête de fer qui passait en fumant, avec les constructions en bois et les hommes portant des objets de fer à la ceinture. Il fallait choisir lequel de ses deux avenirs adviendrait. C’était ça que lui offrait l’esprit-rivière ! Les plaines qu’elle connaissait depuis son jeune âge, ou l’excitant avenir des élans sans ramure ? Celui-ci s’enfonçait de plus en plus, inexorablement, au fond du bassin. Une nouvelle plaine, avec un autre campement, prenait lentement forme. Allait-elle laisser sa bête formidable, qui filait comme l’éclair en fumant, être emportée par le temps et remplacée, de nouveau, par une autre plaine et d’autres bisons, et par les mêmes chasseurs que toujours, qui commençaient à apparaître en filigrane ?

Elle plongea ses doigts dans l’eau glacée. Délicatement, avec précautions, comme on protège du vent un bouton de fleur, elle les plaça en coupe au-dessous de l’un des étranges animaux à crinière sur lequel un homme s’apprêtait à grimper, juste avant qu’il ne se dissolve dans l’eau. Essayant de trembler le moins possible, elle les remonta à la surface. Elle pensait qu’ils allaient disparaître comme un reflet une fois sortis de l’eau, mais non : pendant quelques instants, ils restèrent là, fragiles, animés en relief au-dessus de sa paume. Ils avaient une couleur terne, comme s’ils n’existaient pas encore tout à fait, pâles et décolorés. Puis l’homme parvint à monter sur l’animal et les dernières gouttes s’écoulèrent entre les doigts d’Ayanna. La vision s’évapora. Elle se retrouva à fixer le creux de ses mains.

Elle ressentait beaucoup trop de choses pour pouvoir les exprimer. La scène suivante, qui commençait jusqu’alors à apparaître, avait complètement disparu. Plus de collines, plus de bisons. La source n’était plus qu’un bassin de pierre obscur au fond d’une grotte. Elle resta là, immobile, à le contempler, les doigts glacés de leur contact avec l’eau. Elle entendait son propre souffle dans l’intimité de la grotte. Elle l’avait fait. Elle avait choisi l’avenir. Lentement, les conséquences de son geste commencèrent à se dessiner dans son cerveau. Ce n’était pas son avenir qu’elle avait vu. C’était beaucoup plus. Avait-elle choisi pour sa tribu ? Pour toutes les autres tribus ? Pour tous les êtres vivants de cette plaine ? Avait-elle eu, l’espace d’un instant, ce pouvoir, cet infini pouvoir ? Si l’esprit-rivière le lui avait montré à elle, c’est qu’elle verrait cet avenir de ses yeux. Bientôt sans doute… Elle se sentit envahie d’un sentiment d’immensité. Un vertige saisissant, une transcendance soudaine et indescriptible. Grâce à elle. Grâce à elle, des créatures fileraient dans la plaine sur deux sillons brillants, les hommes bâtiraient d’incroyables demeures en se parant de métal à leur ceinture. Grâce à elle, on ne tannerait plus le bison sur des cadres en bois à longueur de journée !

N’est-ce pas ? C’était bien cela qu’impliquait son choix ? D’où viendraient ces hommes à la peau claire et cette bête de fer qui laissait ses griffures sur la plaine ? Que deviendrait son peuple ?

Il n’était pas dans le reflet…

L’émotion l’étreignit si fort qu’elle dut chasser ces questions de son esprit au prix d’un effort de volonté. Ce n’était pas important.

D’un geste vif, elle tourna la tête vers sa cousine, toujours accroupie à ses côtés. Yepa plissa le coin de sa bouche d’un air déçu.

— Bon, ça n’a pas marché, dit-elle. On aura essayé. Je crois que je préfère Isha de toute façon, même si l’esprit-rivière ne me l’a pas vraiment dit. On rentre ?

Elle se leva et s’avança vers la sortie. Ayanna resta en arrière, bouche bée. Yepa n’avait rien vu. L’esprit-rivière n’avait parlé qu’à elle.

Ses jambes flageolaient un peu lorsqu’elle se leva à son tour pour rejoindre l’extérieur. Elle ne savait pas bien ce qu’elle ressentait mais c’était étrange. Une impression d’honneur, de sagesse et de fierté ; mais en même temps un poids, une responsabilité indistincte. C’était peut-être ça, grandir ?

Dehors, le soleil brillait encore plus qu’au matin. Rien n’avait l’air changé.

— Allez, viens, il faut rentrer sinon on n’aura pas le temps de faire notre part du tannage avant la nuit.

Yepa s’élança sur le chemin du retour, moins enjouée qu’à l’aller. Sans répondre, Ayanna lui emboîta le pas. Loin au-dessus d’elle, elle entendit le cri déchirant d’un faucon qui passait.

God save America

21h32. Les émeutiers se dirigent à présent vers le centre de Manhattan. Toutes les grandes avenues sont bloquées, des chars sont acheminés d’urgence. Nous demandons à nos auditeurs de ne pas sortir de chez eux jusqu’à nouvel ordre. Attendez les secours. Je répète : attendez les secours !

Accoudé au radiateur, Alexis se tient la tête entre les mains. Les cheveux en bataille, la mine défaite, il gesticule sur son siège, et jette un coup d’œil furtif par la fenêtre.

La rue est déserte, quelques policiers se tiennent en ligne. L’Histoire retiendra d’eux leur sacrifice, on leur accordera peut-être une médaille. J’observe les sillons du visage d’Alexis se creuser.

— La Faucheuse se prend pour Pacman, aujourd’hui, non ? Tu crois qu’ils ont prévu des mesures d’urgence au Paradis ?

— Tais-toi, et allume la télé.

J’inspire profondément, et obéit. La présentatrice de Fox News apparaît à l’écran. La même que d’habitude, bien fardée, bien coiffée, mais avec des cernes en plus et les yeux rougis.

Les émeutiers envahissent actuellement l’Île de Manhattan. Une source ministérielle évoque un recours à l’Armée de l’Air. Notre président, John Man, est, selon nos sources, toujours prisonnier du building 47. Un assassinat pourrait avoir de graves conséquences sur l’avenir politique du pays.

La présentatrice s’arrête net, et avale sa salive. Puis elle fixe son regard vitreux sur l’objectif de la caméra.

— Que Dieu sauve l’Amérique !

L’écran devient noir, le son grésille. Au loin, un tumulte éclate. J’éclate d’un petit rire nerveux.

— Dieu a à peu près autant de chance de sauver l’Amérique que moi de voir un ange te sortir du trou de balles !

— Monte le son de la radio !

Je m’exécute.

Il est 21h44, et les émeutiers rentrent dans le building 47 où se trouve le président démocrate John Man. L’armée de l’air n’est pas encore arrivée. Les émeutiers passent rapidement les barrages policiers. Les miliciens sont massacrés. La foule sauvage entre à présent dans le building.

Soudain, Alexis me bouscule.

— Regarde ! Regarde !

L’image est réapparue sur l’écran. Elle tressaute, mais reste claire. Une vue sur un balcon tirée d’un film amateur sans doute. Quelques émeutiers s’introduisent dans la chambre du président, et assassinent sous nos yeux ses gardes du corps. Puis ils ouvrent le feu sur lui.

Nous restons un instant immobiles et muets.

— C’est fini, scande Alexis. Le parti fasciste a gagné.

Une clameur monte alors de la rue.

— Ils ont tué Kennedy, ils ont tué Luther King, ils l’ont tué, lâche Alexis, en état de choc.

— Oui, la démocratie est morte, vive la démocratie. Allez amène-toi ! Il faut qu’on éteigne, ils ne vont pas tarder à rappliquer ici.

J’actionne tous les interrupteurs, vérifie la fermeture de la porte d’entrée, et entraîne Alexis contre un coin du mur. Son parfum emplit mes narines, je cherche à le serrer dans mes bras, mais il me repousse.

— La démocratie n’est pas morte, lâche-t-il.

Des pas résonnent dans le couloir, je le force à s’agenouiller derrière le canapé.

— Elle m’a l’air bien agonisante en tout cas. Baisse-toi.

Un homme entre dans le salon. Il regarde à gauche, à droite. Puis ne voyant personne, il s’en retourne dans le couloir.

— On va prendre les escaliers de secours. Il faut sortir de là. Suis-moi.

Alexis m’attrape par le bras.

— Tu te rappelles de ce que je t’avais dit ?

— Pour la dissert’ de philo, on verra plus tard !

Je tente de l’entraîner à ma suite, mais il me force à m’arrêter et à le regarder… Yeux dans les yeux. Qu’il a si beaux d’ailleurs.

— J’ai dit : « Si John Man meurt, alors la démocratie mourra ». Tu te rappelles ?

Son parfum entêtant, ses lèvres si rouges… Et un fracas de faïence. Je l’attrape par la main.

— Ça suffit maintenant ! Il est mort, alors on décampe !

— Nous allons le ressusciter.

Le choc me fait m’arrêter net.

— Impossible !

— Evan ! Tu es en train de finir de fabriquer une machine à remonter le temps : qu’est-ce qui nous empêche de sauver John Man ? Qu’est-ce qui nous empêche de sauver le pays ?

Des bruits de fracas résonnent à nouveau dans le couloir. Je l’entraîne à tâtons vers l’escalier de service, et ouvre la porte vers l’extérieur.

— Tu peux être un héros, me lance Alexis.

— Un seul homme pour sauver l’Amérique ? Je ne crois pas, non !

— Deux, avec John Man.

Nous mettons pied à terre dans une rue déserte. Je regarde à gauche, à droite, puis le plaque contre le mur.

— Écoute-moi bien maintenant, Alexis : je ne suis pas de la race des héros. Et je refuse de commettre cette folie, tu entends ? Jamais.

Puis je l’entraîne dans les dédales à la recherche d’un asile.

Attablé à mon bureau, je repousse, énervé, le brouillon sur lequel je suis en train de m’acharner : ces équations mathématiques me fatiguent.

Je jette un coup d’œil par la fenêtre : les rues sont frétillantes. La place boursière bat son plein. Harlem est en voie d’être reconstruite, les investisseurs se battent pour créer des entreprises.

La machine est maintenant en état de marche, mais je veux m’assurer des conséquences d’une potentielle utilisation. Le nouveau président, John Man, semble avoir de grands projets pour l’avenir. Et la machine semble hélas en faire partie. Ma directrice, Leslie Joss, ne descend plus de son petit nuage. À titre personnel, j’ai toujours privilégié la méfiance à l’imprudence.

Je regarde mon nouveau collaborateur, Illias Campf, s’agiter autour de la machine. Je soupire, exaspéré. Il tourne autour de moi, sans cesse, toute la journée… Comme une mouche à merde !

Soudain, le téléphone sonne : je regarde le numéro, et entends dans ma tête résonner les avertissements de Leslie : « pas d’appel personnel pendant le travail, c’est compris ? » Amusé, je décroche.

« Alors, 4 % de croissance par an, qu’en dis-tu ? me lance Alexis, tout excité, au bout du fil.

Je réprime un sourire.

— J’en dis que j’en ai par-dessus la tête de voir tes financiers cravatés passer devant mon bureau.

— Mais ça c’est New-York, mon cher ! C’est le cœur de la ville, son souffle, son poumon.

Je range quelques papiers de la main gauche en maintenant le combiné collé sur mon oreille.

— Mouais. Plutôt un pet faisandé.

Alexis éclate de rire à l’autre bout du fil. Du coin de l’œil, je surveille Illias, qui tourne et retourne dans le laboratoire. Soudain, il se saisit d’un de mes dessins, et sort de la pièce en direction du bureau de Leslie. Je refrène un mouvement d’exaspération.

— Trêve de plaisanterie, Alexis, qu’est-ce que c’est que ce loustic que tu m’as collé aux fesses ?

J’entends sa respiration s’accélérer brusquement au bout du fil.

— Qui ça ? finit-il par demander d’un ton faussement naïf.

— Et prends-moi pour un lapin de trois semaines, en plus ! Je te parle de celui qui vient d’être recruté : Illias Campf.

— Mais Leslie Joss est complètement libre du choix de ses collaborateurs.

— C’est ça ! Dans un monde parfait, les ordres ne viendraient pas de la Maison-Blanche, et tu ne murmurerais pas à l’oreille de John Man.

Silence gêné dans l’appareil. Puis la voix d’Alexis se fait plus mielleuse.

— Écoute, je vais dîner au Jazzy Place, ce soir.

— C’est une invitation ?

— Non, ce n’est pas une invitation. J’attends juste que tu me supplies de m’accompagner.

— Tu veux que j’envoie ton copain tenir compagnie aux dinosaures ?

Alexis éclate à nouveau de rire.

— Alors, c’est d’accord : ce soir, 20 heures ?

Je soupire. Il m’aura toujours à ce jeu-là.

Le soir même, je me présente à 20h pétantes au Jazzy Place. La serveuse m’annonce qu’Alexis est déjà arrivé. À son air fébrile et son teint rosé, je devine que l’entrée de ce dernier a été remarquable et remarquée… Ce qui m’amuse et m’agace en même temps. Je me laisse entraîner jusqu’à la table qu’il a réservée.

Me voyant approcher, Alexis sourit. Ses cheveux blonds mi-longs lui tombent en cascade sur les épaules. Ses yeux d’un bleu marine profond lui illuminent le visage. C’est vraiment un très bel homme.

Je m’assois, et fais mine de consulter le menu. Mais manifestement, l’Oscar du meilleur acteur ne me reviendra pas cette année non plus : Alexis ne cesse de me lancer des clins d’œil narquois, auxquels je feins de ne pas prêter attention. Fichu jeu d’adolescents attardés qui semble particulièrement l’exciter !

— Alors ? commence-t-il, enjoué. Illias se plaît en Préhistoire ?

— Je l’ai envoyé dans l’Antiquité finalement. À Pompéi, en 79 après Jésus-Christ.

Alexis pouffe de rire. J’évite son regard particulièrement suggestif.

— La croissance est à son apogée, les États-Unis sont la première puissance mondiale, qu’est-ce qui pourrait nous arriver de mieux ?

J’hésite un instant.

— L’amour ? suggéré-je, étonné de ma propre mièvrerie.

Alexis sourit, et d’un geste gracieux, attrape le menu. Je me reprends et change de conversation.

— Tu n’as pas déjà commandé ?

— Si, si, fait-il d’une voix faussement distraite. J’étais juste en train de me demander si tu savais que l’État de New-York a décidé de subventionner ta fameuse machine.

Je soupire. Je commence à voir où il veut en venir.

— Oui, j’ai vu les papiers arriver sur le bureau de Leslie.

— Comment l’information sur cette machine a-t-elle pu parvenir au gouvernement fédéral ?

— Tu veux dire : comment le monde entier peut-il ne pas être au courant de l’existence de cette machine après les auto-congratulations constantes de Leslie dans la presse ?

Alexis hausse les épaules, soudain goguenard.

— Et je suppose que tu sais qui est le gouverneur de cet État ?

Je fais mine d’essayer de me souvenir de son nom.

— Hum… Je crois vaguement me rappeler que le parti démocrate a perdu les dernières élections… Je dirais donc, à tout hasard, que c’est Lens Brandon, le chef de fil du Tea Party, qui est en poste.

Alexis lâche un soupir las.

— Et tu sais aussi ce que disent les rumeurs, bien sûr ?

— J’écoute rarement les rumeurs même si plusieurs parviennent à moi : de laquelle veux-tu parler au juste ?

Je me sers ostensiblement un verre de vin.

— Cet homme n’est pas plus républicain que moi : pire, c’est un fasciste.

Je porte le verre à mes lèvres.

— Je pense qu’il aura du mal à prouver la diffamation au tribunal.

— Et tu acceptes ses subventions ! s’emporte Alexis, indigné.

J’avale une bonne gorgée de Côtes-du-rhône.

— C’est Leslie qui les accepte, pas moi.

Je regarde mon verre.

— Et comment peut-on servir une telle piquette comme un vin français ?

Alexis attrape mon verre et le pose d’un geste brusque sur la table.

— Et donc tu ne crains nullement de le voir investir dans une machine à remonter le temps surpuissante, avec tous les risques que cela comporte ?

Je ne cille pas, savourant cet instant jouissif.

— Non, je ne le crains pas.

Pressentant un mouvement de colère d’Alexis, je m’empresse de devancer ses questions.

— Je ne le crains pas, parce que je garde un moyen de contrôler la machine à remonter le temps. Un processus d’autodestruction que je vais bientôt mettre en place. Si je décide qu’elle doit dysfonctionner, Monsieur Lens Brandon verra sans doute ses investissements couler à pic.

J’observe méticuleusement le visage d’Alexis. Sa mâchoire ne se décrispe pas. Assez surprenant de sa part…

— Et quel est ce moyen ? finit-il par me demander.

Je lève un sourcil.

— Sans vouloir te sous-estimer, je crois qu’il te manque un fort background scientifique pour le comprendre. On commande ?

Les poings d’Alexis se crispent sur la nappe, ses yeux se teintent d’une lueur menaçante. Légèrement déstabilisé, j’appelle la serveuse, qui accourt particulièrement vite.

— Vous désirez commander ?

Mon téléphone vibre à ce moment dans ma poche. Je le décroche, énervé.

— Leslie, je t’ai déjà que je n’étais pas disponible ce soir… Quoi ? Mais calme-toi, bon sang ! Je ne comprends pas un traître mot de ce que tu racontes ! Que se passe-t-il ?… Comment ? Mais ce n’est pas possible !

La tête d’Alexis émerge très vite du menu.

— Qu’est-ce qu’il se passe ? hurle-t-il.

Je raccroche.

— Le laboratoire a été l’objet d’une attaque terroriste. Tout le personnel a été pris en otage.

Alexis blêmit. Il se lève brusquement, et court en direction de la sortie en bousculant la serveuse tétanisée. J’essaie de le retenir, mais je reçois à ce moment un SMS d’un ami : « John Man vient d’être assassiné. ».

Je reste un moment la bouche béante, puis cours à la suite d’Alexis.

La chaleur de l’été est particulièrement terrible cette année. Mais la canicule est encore plus insupportable dans ce petit deux-pièces perché au 52e étage d’un building. Alexis a la tête vissée hors de la fenêtre depuis dix bonnes minutes. Parfois, je me dis que cela aurait du bon de tout murer…

— Et dire que Martin Luther King s’est battu pour que ça n’arrive plus jamais ! me lâche-t-il, désespéré, de l’extérieur.

— Sors de là ! Tu te fais du mal !

La tête d’Alexis réapparaît soudain.

— Tu te rends compte qu’ils ont parqué tous les Noirs, les Indiens, les musulmans comme des chiens sous le soleil, en plein cagnard. « Sécurité préventive » qu’ils disent ! Je t’en ficherais, moi !

Je soupire et replonge le nez dans mon ordinateur.

— Et toi, ça ne te fait rien ? reprend-il, amer. Tu t’en fiches toi !

— Et c’est reparti ! soupiré-je.

— Je sais ce que tu penses : qu’on doit tout sécuriser, tout aseptiser, surtout les révoltes. Par pure prévention bien sûr ! C’est là ta logique implacable de scientifique asocial !

— C’est bon. On peut reparler sérieusement maintenant ?

Il s’assoit sur mon lit et me regarde pianoter sur mon clavier d’ordinateur.

— Je ne sais pas comment tu fais pour rester si calme devant… devant… devant…

D’un geste, il désigne la fenêtre.

— J’ai d’autres préoccupations, voilà tout !

— Plus importantes que les cris de ces millions d’êtres humains violés et humiliés ? rugit Alexis.

Je secoue la tête.

— Tu aurais dû faire poète.

Alexis pousse un sifflement rageur.

— Tu avais raison : tu n’es vraiment pas de la trempe des héros.

Je le regarde, surpris.

— Mais je ne l’ai jamais prétendu !

Il se mord la lèvre. Je tourne alors mon écran vers lui, et lui montre un schéma sinusoïdal.

— Tu vois, ça c’est l’espace-temps. Et actuellement, il est contorsionné, tordu dans tous les sens. C’est un véritable sac de nœuds tout droit sorti de l’essorage.

Alexis se terre un instant dans le silence.

— Et alors ? Qu’est-ce que ça veut dire ?

— Si je le savais…

Silence gêné à nouveau. Alexis se prend soudainement de passion pour le bout de ses chaussures. Je me racle la gorge.

— En fait, j’ai mon idée là-dessus : je crois que quelqu’un se sert de ma machine.

Alexis remue sur son siège, visiblement mal à l’aise.

— C’est tes capteurs de bricolage planqués sur le toit qui te font dire ça ?

— Non, c’est encore plus sophistiqué : ce sont des maths.

— Ta machine n’est même pas finie !

Je tourne la tête vers lui, agacé.

— Eh bien, j’aurais très bien pu la finir dans un autre futur parallèle, je m’en sens tout à fait capable.

Alexis me lance quelques quolibets. En réponse, je fais rouler ma chaise jusqu’au bord du lit, et fouille parmi la montagne de paperasses accumulées.

— L’ennui, c’est que je ne suis pas assez bon en mathématiques quantiques pour obtenir des certitudes sur ce point… Bon sang, où ai-je mis ce maudit papier ?

— Qu’est-ce que tu cherches, au juste ? me lance Alexis.

— Le nom de ce mathématicien que j’avais rencontré lors d’un congrès sur les équations différentielles. Conférence sans grand intérêt, bien sûr. Le seul point positif était qu’on s’était goinfrés de petits fours, et à titre anecdotique, j’avais remarqué qu’il maniait très bien les équations quantiques.

Un sifflement sarcastique répond à mes efforts.

— Et il est à la botte de Lens Brandon, lui aussi ?

Je hausse les épaules.

— Non justement. C’est là l’intérêt.

— Alors il ne doit plus avoir le droit de travailler, et doit être planqué quelque part, comme nous. Recherché mort ou vif. Qu’est-ce qu’on peut faire d’un mort ?

— Recherché vif plutôt que mort, d’ailleurs. Il n’y a que des gens inutiles comme toi que Brandon veut mettre entre quatre planches.

Alexis réagit à la provocation par un geste agacé.

— Et comment tu comptes le contacter, Monsieur le brillant génie planqué dans un grenier ?

Je souris.

— De la même façon que je contacte tous les autres : par le Dark Web.

— Le quoi ?

Alexis jette un coup d’œil intrigué par-dessus mon épaule.

— Ce n’est pas surveillé ?

— Brandon ne t’a pas attendu pour essayer, en tout cas ! Mais ça reste très difficile pour ses nazillons en herbe. Et comme je crypte systématiquement mes messages, ils ont autant de chance de les comprendre…

— « Que de voir des anges leur sortir du trou de balles », je sais.

Je me tourne vers Alexis, intrigué.

— Comment tu as deviné ce que j’allais dire ?

Alexis se retourne vers moi en prenant un air mystérieux.

— Oh ! Simple appétence pour la télépathie… Montre ça.

Je soupire.

— Le Dark Web, c’est les bas-fonds d’Internet, une zone de non-droit difficilement accessible pour les autorités. Beaucoup de dissidents s’y donnent rendez-vous. Des terroristes aussi, hélas.

— Intéressant ! s’extasie Alexis en bougeant ma souris. Et tu peux vraiment contacter… Tout le monde ?

J’avale ma salive.

— Ça va, lâche le morceau : qui tu as l’intention de contacter ?

Il hésite un instant, puis finit par lâcher un nom dans un profond soupir.

— Illias Campf.

— Ah non ! hurlé-je en levant les bras au ciel.

Il me fait signe de parler moins fort en m’agrippant contre lui.

— Tais-toi ! Tais-toi ! Je te dis que c’est notre seule solution ! Il faut qu’on s’allie avec lui.

— Tu as de la chance que John Man soit mort, sinon il te ferait fusiller sur place.

Alexis me lâche soudain, rageur, et me dévisage d’un regard empli de dégoût.

— Nous n’avons pas ce genre de méthodes, NOUS.

— Pourtant, ce sont bien celles d’Illias… À ce jour, les rumeurs font état de trois attentats à son actif. Et je ne te parle pas des informations officielles, mais de celles qui circulent sur le Web invisible.

Alexis change alors de stratégie. Il secoue en arrière sa belle chevelure blonde, et commence à minauder. Minet court après sa souris.

— Voyons, réfléchis : s’unir pour battre Lens Brandon. Une perspective alléchante, non ?

— J’ai le droit le dire que je n’aime pas les méthodes de cet Illias ?

— Parce que tu le connais personnellement, peut-être ?

Son front se plisse subitement sous le coup de la réflexion.

— Si ? Tu le connais ?

Je lève les bras au ciel.

— Non, je ne l’ai jamais vraiment rencontré, mais « œil pour œil, dent pour dent », est une devise qui me paraît assez moyenâgeuse. Et j’ajouterais que l’idéologie qu’il défend me semble particulièrement… dangereuse.

Alexis prend une pause volontairement lascive, se lève et vient s’installer sur mes genoux.

— Écoute, c’est le politicien expérimenté qui te parle. On cherche des alliés, rien ne nous oblige à collaborer avec eux jusqu’au bout.

— Un politicien expérimenté ! On aura tout entendu !

— Je sais ce que je fais et où je vais. Fais-moi confiance. Notre dernière chance est de contacter Illias.

Et il commence à déboutonner sa chemise, prend mes mains, et les glisse sur son torse nu.

— Contacte-le s’il te plaît, et donne-lui rendez-vous au Café Jazzy.

Je soupire.

— Je m’occupe de ces petits détails logistiques. Promets-le moi.

Et il fait descendre mes mains vers son pantalon. J’inspire profondément.

Gros Minet va encore bouffer du Mickey Mouse ce soir.

Je rebranche encore une fois mes capteurs bardés d’aluminium. Cette fois, ça va marcher. À la guerre comme à la guerre, l’école de la bricole me permettra de savoir… Enfin !

Je regarde autour de moi. Le squat est nauséabond. Dans une puanteur abominable, les valides s’occupent des blessés. À seulement deux pieds des égouts, on aurait quand même pu trouver mieux… Des Blancs, des Noirs, des enfants… Une faune multicolore paye le sacrifice d’avoir osé dire « non ». Pour combien de temps encore ?

Les premiers résultats apparaissent sur mon ordinateur. La batterie ne tiendra plus longtemps, mais j’ai encore le temps de lire la majorité des données. Puis l’ordinateur s’éteint. Je range soigneusement les capteurs, enveloppe l’ordinateur dans du papier-bulle, et dépose le tout dans un trou du mur.

John Man n’est pas très loin. Transpirant et hirsute, il cherche dans son costume trop étroit à se réfugier dans sa pseudo-dignité… Je réprime un sentiment de dégoût.

Ça ira comme cela. Je me lève, et me décide à sortir du squat, en passant par la trappe improvisée au-dessus de nos têtes. J’atterris sur un petit chemin de traverse et commence à marcher le long de la route. Soudain, une voiture s’arrête à ma hauteur.

— Où tu vas encore ? rugit Alexis, au volant.

— Je vais en ville.

— Tu t’es réveillé suicidaire aujourd’hui ? La ville entière est à ta recherche.

— Double raison de m’y rendre.

Excédé, Alexis descend de la voiture, et me barre la route.

— Ça suffit, cow-boy. Tu dois rester ici. Veiller sur John Man, tu te souviens ? C’est lui, l’espoir !

— Je m’en tape de John Man. Je retourne prendre possession de ma machine.

Alexis esquisse une grimace.

— Mais pourquoi ?

Je marque un geste d’exaspération.

— Parce qu’elle fonctionne ! Elle est en état de marche, tu comprends ? L’espace-temps bogue irrémédiablement. Ça va exploser ! Il faut que j’arrête ça.

Alexis avale sa salive.

— C’est ridicule.

Je l’écarte d’un geste ferme de mon chemin.

— C’est moi, le scientifique.

— Parce que tu es de la race des héros, maintenant ? persifle-t-il, sarcastique.

— Peut-être.

Et avant qu’il ne puisse répondre, je m’engouffre à la place conducteur de sa voiture, et démarre le moteur, sous ses cris et gesticulations impuissants.

Je roule un long moment sur les routes défoncées, avant de découvrir un nouveau visage de l’Amérique. Des femmes en burqa, des mitrailleuses pointées sur les hommes impuissants, quelques tirs en rafales au loin… Toute une vision de la liberté qui s’écroule au profit de l’islamisme d’État.

J’atteins non sans peine l’entrée du Bronx. Là, je gare ma voiture, et ouvre le coffre. J’y découvre un déguisement et une arme. J’en étais sûr ! Alexis est plus que prévoyant…

Je revêts le costume, et commence à me diriger vers Manhattan. La ville est dans un chaos épouvantable, les milices armées sont partout. Les alarmes résonnent et annoncent les prochaines exécutions publiques. Je ne sais plus quand ont lieu les prières quotidiennes…

Je descends du bus que j’ai emprunté, qui me laisse à deux rues de mon laboratoire. Celui-ci est bien gardé, peut-être pire encore que la Maison-Blanche. Heureusement, je me souviens encore un peu du de la configuration des lieux. Je prends l’air le plus naturel possible, longe le bâtiment, et pénètre par une petite porte dérobée. Mon badge ne fonctionne plus, évidemment, mais avec mon smartphone, je parviens à hacker le système de sécurité. Une petite stratégie longuement échafaudée… C’est Illias Campf en personne, paraît-il, qui s’est chargé de la sécurisation informatique, mais je suis à présent conforté dans l’idée que c’est un pur imbécile.

Je pénètre dans le couloir, et découvre des gardes armés. Restant naturel du mieux que je le peux, je leur fais un signe de la main. Ils me gratifient d’un geste de la tête. Je monte les étages en priant pour ne pas me faire repérer. Je tourne à droite. Pirate à nouveau le système informatique. Et entre enfin dans feu mon bureau.

Alexis est là. En avance sur moi, sans doute en raison d’un mystérieux transport avancé. Illias Campf aussi. Le premier braque son arme sur le deuxième, et fait feu sous mes yeux.

Je recule, tétanisé, paralysé. Puis Alexis se retourne vers moi.

L’été est chaud cette année. Trop. J’éponge la sueur de mon front avec un mouchoir. Le laboratoire a beau être bien sécurisé, il n’est pas très peuplé en ces temps de vacances scolaires. Leslie est injoignable, trop occupée à fayoter auprès des gens importants.

Devant moi s’étalent plusieurs journaux achetés la veille. Le Wall Street Journal, Le New-York Post. Et le New-York Times surtout. Si la conjoncture économique est mauvaise, les journalistes, eux, ne risquent pas de se retrouver le chômage. Rageur, j’attrape mon téléphone, et compose un numéro privé de la Maison-Blanche. Après plusieurs tentatives, Alexis se décide à décrocher.

— Qu’est-ce que tu veux encore ? Je suis en réunion ministérielle en ce moment !

— Oui, je sais que tu es très occupé, lui réponds-je, mais est-ce que tu as pris le temps de lire le New-York Times ce matin ?

Une voix exaspérée soupire dans le téléphone.

— Pas le temps de lire ces torchons !

— Que c’est beau une telle dévotion au travail, réponds-je ironiquement. Pourtant, on y retrouve deux ou trois détails plutôt intéressants.

— Je te dis que je n’ai pas le temps !

— Des rumeurs d’emplois fictifs dans les plus hautes strates de l’État, des orgies dînatoires, des corruptions au plus haut niveau… Bon, tout cela reste assez anecdotique, au vu du nombre de dossiers à traiter.

— Tu as autre chose à me dire ? rugit Alexis à l’autre bout du fil.

— Non, pas vraiment. L’économie coule à pic, les relations diplomatiques avec la Chine et l’Afrique sont au plus mal, mais je me réjouis que tu te donnes corps et âme pour sauver le peu qu’il reste. Ce n’est pas trop fatiguant, d’ailleurs, de jouer ainsi de ses charmes auprès de John Man pour le bien de l’Amérique ?

— Bon, ça suffit.

— Ah j’oubliais une chose : je vais détruire ma machine à remonter le temps.

L’annonce a l’effet escompté. Alexis en perd sa voix.

— Quoi ? vocifère-t-il après deux bonnes minutes de réflexion. Qu’est-ce que tu as dit ?

— Oui, c’est très surfait, de nos jours, les machines à remonter le temps… Mais je ne t’embête pas plus, je sais que tu es trèèès occupé.

Et je raccroche, satisfait. Puis je me dirige d’un pas lent vers la salle de la machine, congédie tous les techniciens présents, et contemple mon œuvre une dernière fois. Je la caresse, l’examine, puis m’installe à une chaise, et attends.

Comme je l’avais prévu, Alexis débarque moins d’une heure plus tard, insultant copieusement les employés au passage. C’est beau la magie des jets privés et des passe-droits quand même…

— Est-ce que tu es devenu complètement dingue ? me lance-t-il en se jetant sur moi. Cette machine n’est pas ta propriété, elle appartient à l’État. Tu ne peux pas la détruire !

Et il se met à tourner tout autour d’elle pour en vérifier l’opérationnalité.

— Quelle agressivité ! Ce John Man ne te satisfait pas, sexuellement parlant ?

— La ferme ! rétorque Alexis, courroucé. Qu’est-ce qui te fait croire que tu as des droits sur ma machine ?

J’émets un sifflement narquois.

— TA machine, MA machine… C’est très subjectif, tout ça, tu vois. J’ai l’impression qu’elle passe entre les mains d’un nombre un peu trop grand de personnes, en ce moment : il faut en finir.

Alexis s’arrête net.

— Qu’est-ce que tu veux dire ?

— Eh bien, qu’après un certain nombre de mesures rigoureuses, il me semble de plus en plus crédible que la dernière année écoulée ait été sujette à une quantité de modifications assez ahurissante… Et c’est fort pénible, vois-tu, parce que notre espace-temps est très mal en point…

Alexis émet un rictus sournois.

— Et alors ? L’Amérique est à nouveau une démocratie. John Man a sauvé les USA. Qu’est-ce que tu trouves à redire là-dedans ?

— « L’Amérique est à nouveau une démocratie ». La formule me gêne un peu. J’avais donc bien raison de te soupçonner de tripatouillages temporels !

Alexis se mord les lèvres, étonné de sa propre bêtise. Puis il m’attrape par le col.

— Moi, je sais ce que j’ai vu. Des émeutes, un état fasciste, un autre islamiste… Est-ce que la démocratie vaut si peu à tes yeux ?

Je le repousse d’un geste brusque. Comme il résiste, je lui abats un bon coup de poing sur le nez qui l’envoie valser contre le mur.

— La démocratie ! Mais enfin, de quelle démocratie parles-tu ? Tu évoques des émeutes, un état fasciste, islamique, contre lesquels tu aurais apparemment triomphé. Moi, je n’en sais rien. Je ne trempe pas dans tes magouilles. Mais ce que je vois, ce sont les corruptions, les orgies, le népotisme ambiant. Elle est là, ta démocratie ? Le futur est un long passé, « mon tendre », ne l’oublie pas.

— Je t’interdis de me parler ainsi ! vocifère Alexis.

— Et en plus, élément non négligeable, l’espace-temps est devenu plus fragile que du cristal. Vous allez nous faire exploser la galaxie pour réparer vos conneries ! Big Crunch, tu connais ?

Il ne répond rien. Il se contente de m’observer d’un regard noir.

— Je vais la détruire, « mon tendre ». J’y suis obligé.

Et je m’approche de la machine, menaçant.

— Reste où tu es !

Je lève les yeux vers le ministre, et me retrouve face-à-face avec le calibre 9 millimètres que ce dernier pointe sur moi.

— La violence pour pallier à l’incompétence : c’est là ton refuge ?

— Reste où tu es. Je ne plaisante pas.

J’inspire profondément, et m’approche de la machine. Alexis fait feu. Je tombe à terre, transpercé de douleur.

— Tu n’empêcheras pas la démocratie d’exister, lâche-t-il froidement.

Je ne peux m’empêcher de sourire malgré les caillots de sang qui me remontent en gorge : autant de naïveté conjugué à un cynisme aussi ouvertement assumé est un mélange résolument détonnant.

Soudain, la machine se remet en marche, dans un fracas métallique assourdissant.

— Qu’est-ce que c’est ? demande Alexis, anxieux.

— Le programme d’autodestruction que j’ai mis en place.

Alexis prend sa tête entre ses mains, déboussolé.

— Le système de contrôle que tu voulais mettre en place ! C’est vrai. J’avais oublié…

— Et tu ne peux rien y faire. Il faudra moins de quinze minutes pour que la machine soit entièrement hors service.

Je convulse, asphyxié par le sang qui envahit mes poumons. Alexis dépose son arme à terre, déchire sa chemise, pose une compresse sur ma blessure, et sort son téléphone pour composer le numéro des secours.

— Ça ne sert à rien, dis-je en caressant du bout des doigts ses mains douces. Tu as un tir parfait, mon tendre !

Alexis ne répond rien.

— Va falloir assumer vos conneries maintenant.

Et entre deux râlements rauques, j’éclate d’un dernier rire sans joie. Exaspéré, Alexis éteint son téléphone, se lève, et vide son chargeur sur moi.

Gros Minet a attrapé sa souris aujourd’hui. Ou peut-être est-ce l’inverse.

Kriket et le sort interdit

Ce jour-là, Kriket se leva inhabituellement à l’aube. Figurativement, bien sûr : le soleil ne se lève jamais en Enfer. Toujours le même réveil : la queue qui gratte et les cornes qui semblent pousser vers l’intérieur. Il se dirigea directement vers la salle de bain, il fallait remédier à son état. Il attrapa la bouteille d’eau de Cologne et l’avala en quelques goulées. Quelques gouttes d’alcool pour réveiller ses foies.

Il était pressé, son emploi du temps était chargé : une séance de trois heures de procrastination l’attendait. Il avait déjà repoussé la tâche à de nombreuses reprises et manquait désormais d’excuses. Mais il ne pouvait pas décemment sortir dans ses vieilles fringues fripées de la veille. Un démon de bon goût se doit d’avoir la classe en toute circonstance. Et chez Kriket c’était une question d’honneur. On peut être un pur salaud et avoir un style vestimentaire distingué. Il passa en revue les pantalons à patte d’éléphant de sa penderie. Il avait déjà porté du rouge la veille, reproduire la même couleur serait une insulte à la bienséance ; le bleu manquait peut-être un peu de paillettes ; il opta pour le vert qui mettait sa silhouette en valeur. Une chemise hawaïenne et une paire de lunettes de soleil à motif en étoiles complétèrent ses atours. Il s’observa bien dans son immense miroir. « Ouais c’est bon t’as la classe ! » s’adressa-t-il à lui-même, accompagné d’un clin d’œil et d’un claquement de doigts.

Il réalisa avec délectation que sa vie était un véritable Enfer.

Quelqu’un cogna à sa porte. Probablement une personne de son entourage qui savait que la sonnette était défaillante. Si c’était son voisin, il aurait une surprise pour lui. Anderson, sa poule domestique, lui avait offert un œuf la veille. Les protéines n’étaient pas bonnes pour sa santé, mais il conservait le volatile pour pouvoir régulièrement proposer une omelette faciale à ses voisins. Le bon voisinage doit être entretenu, en Enfer comme ailleurs.

Il ouvrit la porte en gratifiant son voisin d’un « Salut connard ! », la main tenant l’œuf commençant sa prise d’élan. Ce n’était pas son voisin.

Le démon face à lui ne lui était pas inconnu. Le front bas et le sourire idiot lui semblaient familiers. C’est la tenue classieuse de l’individu qui rafraîchit sa mémoire : c’était la personne qu’il venait de croiser dans son miroir. Lui-même. Ce qui défiait toute logique ; du moins le peu de logique accessible à son cerveau en ce moment.

— Avant que tu ne paniques, je sais : je suis toi.

— Tu es moi ?

— Oui, je suis ton toi futur.

— Mon toit futur ?

— Non ton toi. Je suis ton toi futur comme tu es mon moi passé.

— Le mois passé c’était avril.

— Mais non crétin, le moi personnel…

— Ah, toi mon moi… Mais futur.

— Voilà, c’est clair ?

— Euh, non pas du tout.

Kriket mit plus d’une demi-heure à s’expliquer ce qu’il se passait. Les humains ont une perception linéaire du temps. Les anges et démons en ont une perception multidimensionnelle en treillis qui permet de mieux appréhender toutes les ramifications de l’espace-temps et des liens de causalité. Kriket lui, avec ses compétences intellectuelles, n’avait aucune véritable perception du temps.

Son lui-futur lui expliqua donc ce qu’il devait faire. Quel sort il devrait utiliser afin que les puissances obscures plient le temps à sa volonté. Son lui-présent – le lui-passé du lui-futur – objecta qu’il s’agissait là de forces qui dépassaient ses attributions de simple démon, et qu’il ne pouvait procéder ainsi sans une autorisation directe du prince des démons en personne, seul habilité – dans le camp du mal tout du moins – à jouer avec l’espace-temps. Le Kriket-futur qui était déjà au courant de tout cela, puisqu’il l’avait déjà vécu, ne retint pas son lui-passé de suivre la chaîne de commandement comme il l’avait lui-même fait auparavant dans l’exacte même situation. S’il est une chose avec laquelle on ne plaisante pas en Enfer, c’est bien la démoncratie.

***

Kriket débarqua comme un boulet au Palais Infernal.

« Arrêtez ! Vous n’avez pas rendez-vous… »

Le succube qui tenait le poste de standardiste n’eut pas le temps de finir sa phrase que Kriket était déjà dans le couloir suivant. La fin s’éteignit dans un murmure.

«… et sa seigneurie a précisé qu’il ne fallait le déranger sous aucun prétexte. »

Lucifer comme à son habitude, était particulièrement affairé devant son immense bureau. À comprendre qu’il s’appliquait beaucoup à boire proprement son daïkiri tandis que ses pieds reposaient sur l’imposant meuble de bois sur lequel s’entassaient, comme à leur habitude également, les dossiers. Il ne laissa pas paraître sa contrariété d’être ainsi dérangé en plein travail par un grouillot et réagit toujours comme à son habitude :

« Hé Toto, qu’est-ce tu branles ici ? »

Kriket était heureux que le Prince des Enfers en personne se rappelle de lui. En effet, « Toto » était le surnom que ce dernier lui avait attribué lors de leur première rencontre. Bien sûr il ignorait que Lucifer affublait tout le monde, anges, démons et humains confondus, du même surnom pour ne pas se fatiguer à devoir se rappeler du nom des personnes.

Kriket expliqua son plan en détail à Lucifer. Mais ce dernier, grand optimiste, voyait son verre à moitié plein. Et il commençait déjà à planifier mentalement le travail qu’il lui restait à effectuer. Tout ce qu’il entendit des explications de Kriket se résumèrent donc à :

« Blablabla, [obséquiosité excessive], Blablabla, [cirage de pompe], Blablabla, [Grand besoin d’attention et d’approbation paternelle] »

Comme la présence de ce démon commençait à l’ennuyer, Lucifer l’envoya promener en lui faisant signe de quitter la pièce d’une main en lâchant un vague « C’est bien Toto, fais donc ça ! »

Heureux d’avoir obtenu l’autorisation tant espérée, Kriket quitta le palais infernal. Quand il passa devant le succube de l’accueil, cette dernière, vexée, refusa de lui rendre son sourire.

***

Kriket procéda comme son lui-futur le lui avait décrit. Il traça l’incontournable pentagramme au sol avec le litre de sang de vierge réglementaire, puis se plaça en son centre. Comme tout sort qui se respecte, celui-ci était rimé et rédigé en alexandrins :

[Note de l’auteur : la langue démoniaque étant peu pratiquée de par chez nous, ce qui suit est une traduction littérale du sort, au détriment de sa structure originelle. Mais également afin qu’un petit plaisantin ne le reproduise pas par jeu.]

C’est la danse des démons qui en sortant des Enfers se secouent les cornes et font caca,

Que les forces des Enfers et du pandémonium,

Les guides maudits que sont Satan, Lucifer et Johnny Halliday

Transmettent leur magie à travers l’espace, le temps et le monde des esprits

Sans oublier la chatte à ta grand-mère, sac à foutre purulent

Pour que un et un fassent un, ou onze, ou quarante-deux

Et que par-delà les vertes prairies des Enfers qui ne sont jamais vertes, ni prairies

Mon corps soit renvoyé à rebours temps

Putain

Et ensuite on ira danser le jerk sur de la musique pop

Touche à ton cul et sens ton doigt

Que s’ouvre le portail de l’espace-temps qui mène les démons à travers la fabrique du treillis /

de la réalité qui n’est telle qu’on la conçoit uniquement que lorsqu’elle est telle qu’on la /

conçoit mais jamais lorsqu’on la conçoit autrement, sinon ça foutrait sacrément la merde /

dans ledit treillis de la fabrique de l’espace-temps. Et réciproquement.

Le souffle ardent des Enfers submergea le démon et tout se mit à tourner. Mais pas dans le même sens, un peu comme un anagyre. Il se retrouva aspiré dans un vortex puis expulsé à quelques pas de sa caverne, peu avant l’aube (façon de parler, le soleil ne se lève jamais en Enfer).

***

Il sonnait depuis cinq minutes sans que personne ne vienne lui ouvrir la porte. C’était malpoli de sa part de ne pas venir lui ouvrir. Mais il se pardonnait.

Il finit par se rappeler que la sonnette était cassée, il décida donc de frapper à la porte. Ce serait probablement plus efficace. D’autant qu’il se rappelait que c’était ce qu’il s’était passé auparavant au même moment. Réaliser que son présent était le futur de son lui-passé avait quelque chose de perturbant. D’autant que cela signifiait qu’il était devenu à son insu son lui-futur, sans pour autant cesser d’être son lui-présent ; et sans rupture avec son lui-passé. Toutes ces histoires de passé, de présent et de futur commençaient à lui donner la migraine.

Il mit un peu de temps à réaliser que ce n’était pas un miroir face à lui mais la porte qui venait de s’ouvrir. Mais il mit tout de même moins de temps à réagir que son vis-à-vis ; ce qui était un signe encourageant de progrès quant à sa capacité à appréhender les notions d’espace-temps.

« Avant que tu ne paniques, je sais : je suis toi. »

La conversation se déroula bizarrement. Il avait comme une impression de déjà-entendu. Mais ce n’était pas bien grave, il paraissait que ça arrivait parfois ; un truc en rapport avec l’oreille et le cerveau, mais Kriket n’avait jamais bien fait attention à ce genre d’histoires. À la fin, son lui-passé s’en alla requérir l’approbation suprême ; il se faisait suffisamment confiance pour se laisser seul chez lui.

***

Kriket exultait. Il avait défié la fabrique même de l’espace-temps et en était sorti vainqueur. Un nouvel exploit à inscrire à un palmarès déjà fourni en la matière. Désormais, personne en Enfer et au-delà ne pourrait remettre en doute sa valeur. Et maintenant ? Il allait retourner à ses occupations. Mais les cœurs légers de cette connaissance.

Monde lent

Certains ne se rendent pas immédiatement compte du changement, tandis que pour d’autres, cela n’a pas – ou plus – la moindre importance, du moins le croient-ils.

Ceux-là sont au-delà de tout : ils semblent parfois baigner dans un insouciant nirvana d’où sont a priori exclus les embarras d’un monde qui ne leur appartient déjà plus. Étrangement, ce sont ceux qui sont à la lisière de notre univers qui ont l’air d’être les plus affectés par notre état ; peut-être craignent-ils l’instant où ils nous rejoindront, car, lorsque leurs yeux se posent sur nous, on peut y lire l’appréhension, la commisération et parfois, le dégoût. Peut-être avons-nous, d’une certaine façon, perdu notre statut d’être humain.

C’est notre quatrième entretien et j’ai, une fois de plus, la désagréable impression de parler tout seul : vous m’écoutez sans m’entendre et me regardez sans vraiment me voir. De temps en temps, vous hochez la tête et prenez quelques notes, comme si, dans un éclair de lucidité, vous aviez saisi le sens de mes propos. Soit, admettons un instant que ce soit le cas, vous ne croiriez de toute façon pas un mot de ce que vous jugeriez arbitrairement comme les divagations d’un vieillard. Le contraire serait étonnant, car vous n’êtes pas moi, pas encore. Il m’a fallu attendre soixante-douze ans pour devenir ce que je suis, et deux autres années encore, pour commencer à comprendre tout ce que cela impliquait. Je pourrais sans effort rendre la communication plus facile, mais comment réagiriez-vous si mes pensées s’imprimaient directement dans votre esprit ? Comme tout bon scientifique qui se respecte, une fois le premier moment de stupeur passé, vous attendriez que le phénomène se reproduise dix fois, ou vingt s’il le faut, à moins que vous ne tentiez de le provoquer, jusqu’à acquérir la certitude de n’avoir pas rêvé. Je n’ai pas très envie d’extrapoler sur les conséquences d’une telle imprudence, alors nous sommes là, vous et moi, l’un parlant et l’autre, incapable d’entendre. Et si nous faisions « comme si » ?

Le plus terrible est que nous nous connaissions : nous étions collègues, vous étiez même sur la liste des invités lors du mariage de ma petite-fille. Alors, qu’est-ce qui a changé ? Je sais : je suis brusquement devenu vieux ; j’oubliais des choses ou des noms et il m’arrivait même de me perdre à quelques mètres à peine de chez moi. Aussi, c’est en toute bonne foi que vous avez validé la mesure d’internement présentée par mes enfants, non sans m’avoir auparavant fait subir de nouveaux examens. Votre erreur était légitime, comment auriez-vous pu savoir que ce n’était que le début d’un processus infiniment plus complexe que tout ce que vous pouviez imaginer ? Après tout, j’avais un comportement bizarre et mes discours vous semblaient dénués de cohérence. Si cela peut vous rassurer, confronté à un cas similaire, j’en serais probablement arrivé aux mêmes conclusions.

Mais vous basez votre diagnostic sur des données incomplètes car, si vous êtes capable d’analyser le fonctionnement de mon cerveau, vous êtes, par contre, dans l’impossibilité de comprendre mon mode de pensée et encore moins de savoir ce que je pense. Cette prétendue sénilité dont vous me taxez, est moins la conséquence d’un dysfonctionnement neuronal provoqué par la maladie d’Alzheimer, que les prémisses d’un profond changement psychophysiologique permettant d’accéder à ce que les miens nomment le « Monde Lent ». Même si par miracle, vous découvriez son existence, vous ne pourriez y pénétrer, car personne n’y entre de sa propre volonté ; c’est lui qui vous happe ou vous accueille. Ce n’est pas une question d’âge et, d’une certaine façon, on pourrait même dire – sans jeu de mots – que c’est un état d’esprit. Je connais votre vie dans ses moindres détails, vos drames passés et à venir, je ressens vos peurs et vos angoisses aussi violemment que si c’était les miennes. Si seulement nous arrivions à communiquer, je peux vous assurer que plus jamais vous ne craindriez demain.

Je vais tâcher de vous expliquer, car lorsque votre jour viendra, cette conversation vous reviendra en mémoire. Vous l’ignorez, mais une certaine partie de votre cerveau stocke chaque moment de votre vie. Cela n’a rien à voir avec les souvenirs que nous engrangeons naturellement, c’est beaucoup plus profond, j’ai presque envie de dire plus « intime » tant les informations répertoriées sont complètes. Vous pourriez comparer cette fonction à une mémoire totale, mais le terme serait encore trop restrictif. Faute des enzymes nécessaires, vous n’avez pas encore accès à ces données. Ceux-ci vont s’accumuler lentement, se nourrissant de votre vécu, et lorsqu’il y aura saturation, vous entrerez brusquement dans le « Monde Lent ». La plupart des êtres humains n’en ont qu’une vision fugitive, généralement quelques minutes avant le trépas, mais vous aurez la chance de vivre de longues années encore et d’explorer à loisir ce fabuleux univers. Et puis, il y a ceux qui acquièrent cette faculté sans passer par le difficile stade de la vieillesse : les personnes atteintes du syndrome de Down et les autistes, par exemple. Ceux-là sont capables d’appréhender naturellement l’ensemble des réalités, mais ne sachant pas, ne les comprenant pas, vous les cataloguez comme malades ou déficients et les traitez comme tels. Comme vous devez leur sembler petits et pathétiques, engoncés dans votre univers restreint, condamnés à simplement exister ; alors qu’eux, intriqués dans le multivers, vivent pleinement l’infinité de leurs possibilités : leur monde est beau et riche de perceptions. Et si parfois leurs yeux semblent se perdre dans le vide, c’est parce qu’ils regardent un ailleurs qui vous est inconcevable.

Ceux que l’on considère abusivement comme fous n’ont qu’une vision approximative de nos deux mondes : leur cerveau différent est malheureusement incapable de discerner ce qui est réel de ce qui ne l’est pas. Leur état de démence résultant, le plus souvent, d’un accident, ils n’ont pas eu le temps d’emmagasiner les protéines indispensables à l’enzymation qui aurait permis leur stabilisation. Dès lors, ils sont condamnés à vivre dans le doute et la peur, jusqu’à ce qu’enfin, la mort les libère. Dans une moindre mesure, les comateux et les catatoniques ont accès à mon univers, mais pour eux, il ne s’agit que d’un rêve perpétuel et ils ne perçoivent qu’occasionnellement le monde du dehors. Enfin, il y a ceux que vous appelez « médiums » ou « voyants » : si beaucoup ne sont que des fumistes abusant de la crédulité de gens simples, quelques-uns sont de vrais sensitifs qui ont la chance d’entrevoir une infime partie du « Monde Lent » et, parfois, de communiquer avec lui. Quand je vous disais que c’était un état d’esprit !

L’intégration et la compréhension de ce nouvel état sont souvent difficiles et déstabilisantes. En ce qui me concerne, les premières semaines ont été les plus pénibles : j’avais quelques difficultés à coordonner mes souvenirs, car ceux-ci allaient et venaient selon une logique qui m’échappait totalement. L’un de mes voisins, un Ancien, m’a un jour expliqué que l’adaptation prenait du temps : « Tu es jeune dans la vieillesse », aimait-il plaisanter. Aujourd’hui, j’arrive à appréhender l’univers dans son intégralité : temps et espace se confondent en un tout cohérent, dans lequel il m’est aisé de voyager. Chaque geste, fût-il anodin, peut, si je le désire, durer une éternité. Le mouvement se fragmente alors en une multitude d’instants ayant chacun une existence indépendante, que je peux, à loisir, ralentir ou arrêter pour mieux l’examiner. Lorsque j’interagis avec le temps, je suis à la fois acteur et spectateur : moi en train de lire un journal, alors que je regarde passer un vol d’hirondelles par la fenêtre, que je suis en train de déjeuner et de pisser. Moi qui allume discrètement une cigarette, guettant l’arrivée d’un importun qui me priverait de ce petit plaisir défendu. Moi qui regarde la télévision, tout en me promenant le long de ces couloirs aux lumières trop froides et discutant en ce moment même, avec vous. Et puis moi, il y a vingt, trente ou cent ans, demain et bien plus loin encore, jusqu’à ma mort physique et après. Et au milieu, c’est encore moi, qui, tel un démiurge, orchestre cet étrange ballet que sont tous les moments de mes vies. Dans l’absolu, ce distrayant exercice ne sert à rien : il m’est impossible de revenir sur un événement pour le modifier, car le passé est immuable ; quant au futur, il y a tellement de variables que ce que j’en vois pourrait très bien ne jamais exister.

Je parviens, depuis peu, à voir les choses et les gens, non pas tels qu’ils sont dans l’instant présent, mais dans leur pérennité. Je me souviens de leur passé et, paradoxalement, de leur avenir. Comme les êtres vivants, les objets les plus divers ont une histoire ; leurs origines et leurs fins me sont connues. Cette commode fut un gland avant d’être chêne, puis planches, pour enfin devenir cet objet manufacturé qui est dans votre famille depuis des lustres. En poussant plus loin, je pourrais sans effort suivre la trace du fruit d’origine jusqu’au tout premier brin d’ADN végétal. Lorsque vous ne serez plus, ce meuble existera encore plus de cinquante ans, avant d’être si mal en point qu’il terminera dans une décharge. Vivante ou inanimée, l’existence de toute chose n’est qu’une perpétuelle altération. Tout se déchire, s’enchevêtre, se décompose et se réagence jusqu’à créer ad infinitum de nouvelles ramifications en fonction d’événements, directs ou indirects, où la causalité elle-même est remise en question. Explorer toutes les probabilités d’un tel univers semble impossible sans sombrer dans la démence. Se défaire de la raison reste peut-être la seule alternative pour espérer comprendre une infime partie du « Grand Tout », avant d’avoir l’esprit liquéfié par la connaissance ultime. J’arrive péniblement à suivre la progression d’une douzaine de trames spatio-temporelles ; d’autres, plus aguerris, en explorent quinze, parfois seize ; les plus téméraires sont montés jusqu’à vingt, mais ce qui était eux n’est jamais revenu dans leur corps. Même modifié, l’esprit humain n’est pas fait pour contempler ce genre de choses, par analogie, ce serait comme regarder Dieu en face.

Par rapport aux vôtres, mes journées paraissent incroyablement longues ; alors que je vous sais vifs – n’oubliez pas que j’ai été vous, vous semblez presque immobiles dans un environnement statique. Le temps étant une constante subjective propre à chacun, il est néanmoins possible que la frontière entre nos deux réalités altère ma perception spatio-temporelle. L’Ancien, il s’appelait Josef, a été un bon guide, il est mort la nuit dernière, non sans avoir eu l’obligeance de passer me saluer et de me faire don de ses connaissances avant de partir. J’ai suivi sa trace pendant une dizaine de vies avant de sombrer dans le sommeil, j’étais heureux pour lui. À mon réveil, j’avais franchi, en quelques heures, tous les paliers qui mènent à la transition. Si je le voulais, je pourrais à l’instant, quitter cette vie et abandonner ce corps qui, il faut bien le reconnaître, n’est plus en très bon état.

J’ai beau savoir que la mort n’est qu’un pas à franchir et me persuader que tout ira bien après, je ne peux m’empêcher de craindre cette ultime étape. Peut-être changerais-je d’avis plus tard, à moins que je n’attende simplement le terme de mon existence. Ça peut sembler étrange, mais demain n’est jamais acquis. Dans l’absolu, l’avenir ne peut être défini avec certitude, car chaque instant n’est qu’une succession de probabilités. Je n’ai qu’une vision très limitée des possibles, et, bien qu’il y ait peu de divergence entre les différents futurs, il serait absurde d’espérer en faire une synthèse. Tout au plus, puis-je raisonnablement déduire de quoi demain devrait être fait. Nous oublions tout de nos autres vies lorsque nous changeons d’incarnation, ce n’est que lorsque nous redécouvrons le « Monde Lent » que nous nous souvenons. Malgré tout, il se pourrait bien que les choses changent. Bien que la communication avec les limbes soit précaire, j’ai quelquefois des nouvelles de ce qui s’y passe : aussi, sais-je de source sûre, que certains y restent volontairement pour tenter de résoudre ce problème. Mais, sans support matériel, leur travail s’apparente moins à de la recherche scientifique qu’à l’exploration d’un concept philosophique perdurable dans l’entre-mort. J’ignore s’ils réussiront, car il est impossible d’avoir une vision de l’avenir dans un lieu où le temps n’existe pas. Je suppose qu’on peut voir cet endroit à la fois comme une aire de repos et une station de transit.

C’est irrationnel, mais je continue à avoir peur de la mort, car Josef est resté, sans doute à dessein, muet à ce sujet. Je connais la date fatidique, je sais aussi comment cela se passera, et cela me terrifie. Cette conversation à sens unique n’a qu’un but : vous préparer à ce qui vous attend et vous permettre d’aborder le « Monde Lent » sans angoisse. J’espère revenir juste avant mon « Grand Départ » pour vous expliquer la mort, du moins, si cela m’est permis. J’aimerais aussi vous mettre en garde sur la façon dont vous regarderez les gens qui vous entourent : essayez de ne les voir que dans l’instant présent, du moins au début. Imaginez un membre de votre famille se tenant devant vous ou, plus exactement, l’ensemble de toutes ses éventualités se confondant avec vous, puisque, par vos gènes, vous faites forcément partie de la même trame spatio-temporelle.

Personne n’est préparé à ce genre de vision ! La toute première fois, j’ai failli m’évanouir, car je n’étais pas encore prêt. Cela m’a perturbé pendant des mois : j’ai cru devenir fou ! Et puis le médecin de famille, les médicaments et d’autres médecins, puis l’hôpital et encore d’autres médicaments, et, enfin, l’abrutissement, le calme, le repos, jusqu’à la stabilisation et la compréhension de mon état. Lorsque la famille me rend visite, ils sont attentionnés et gentils, on me parle lentement comme si j’étais un petit enfant, ou pire, un débile profond. Depuis, j’ai appris à regarder à travers eux, pour ne plus voir leur corps se flétrir sous mes yeux, puis se putréfier ou brûler jusqu’à n’être plus que poussière impalpable. J’essaie de me concentrer sur l’avant, plus accessible, plus facile à accepter que ces horreurs sans nom.

Mais hier, j’ai été surpris, j’avais oublié que ma petite fille devait passer me voir pour mon anniversaire. « Quatre-vingts ans, ça se fête ! », m’avait-elle dit la semaine précédente – ou était-ce celle d’avant ? Alors j’ai vu sa vie à venir, j’ai regardé son agonie et, malgré moi, j’ai entrevu ses futurs. Au travers d’elle, j’ai vu le funeste destin de l’humanité. Maintenant, je sais une chose terrible : dans, très approximativement, trois cents ans, l’un de mes lointains descendants mettra au point un sérum anti-sénescence, l’homme vivra plus vieux et plus sain, jusqu’à son dernier jour. Il m’a fallu plusieurs heures, mais j’ai exploré une centaine de possibles, j’y ai retrouvé, bien qu’avec quelques légères différences, des événements similaires menant systématiquement à la découverte de ce traitement. Je ne suis pas statisticien, mais je crains fort que ce fait ne fasse partie des points nodaux de la majorité des univers existants et à venir. Pourtant, la vieillesse est un processus absolument nécessaire dans l’évolution de l’individu, et l’apparente faiblesse de cet état n’est que la préparation à quelque chose que seuls certains mystiques ont pressenti : il y a bien une vie après la mort ! J’ai ouvert la bouche pour tenter de lui expliquer, mais elle a sorti un mouchoir de son sac et essuyé la bave à la commissure de mes lèvres, elle a eu un sourire désolé, puis m’a embrassé sur le front. Alors qu’elle s’en allait, j’ai essayé de lui expliquer, mais elle ne me comprenait pas. J’ai renoncé et j’ai pleuré comme l’enfant qu’elle pensait que j’étais devenu. Je crois qu’il se passera un certain temps avant que je ne revienne à la vie, car j’ai l’intention de me joindre aux chercheurs. Il est primordial que nos deux mondes puissent communiquer, il en va de notre survie car si personne ne fait rien, la mort deviendra un état définitif et l’éternité se limitera à la morne grisaille des limbes sans possibilité de réincarnation.

J’imprime tout ceci au plus profond de vous. Dans un peu plus de vingt ans, vous vous éveillerez au « Monde Lent » pleinement conscient de votre état. Je serai là pour vous accueillir et nous reprendrons cette conversation. Alors, ce sera à vous de tenter de les avertir. Vous regardez votre montre, notre entretien touche à sa fin. Je ne suis pas certain qu’il y en aura d’autres, car j’ai une décision à prendre. Dans quelques semaines, je ne serai plus, mais qu’est-ce qu’une poignée de jours face à l’éternité ? Pendant que nous parlions, une idée folle m’est venue. Sans doute dormait-elle depuis longtemps en moi, mais vais-je oser franchir ce pas, explorer l’abîme du multivers ? D’autres ont essayé avant moi. Si je réussis, si je reviens, j’aurai peut-être les réponses à toutes les questions, et au milieu de ces réponses, se trouve forcément la solution. Alors, je vous en supplie, n’oubliez pas, surtout, n’oubliez jamais !

S.P.Q.R.

Tiberius bâille et s’étire les dorsaux, au clair de l’albédo sélénien.

La journée de marche fut longue et harassante, mais elle s’achève de la meilleure façon qui soit : avec un bon repas. Suspendu à un trépied ligneux bricolé de ses mains expertes, le contenu de la marmite mijote. Une alléchante odeur se répand dans la clairière où le camp a été établi, taquinant de plus belle narines et estomacs.

L’eau à la bouche, le légionnaire plonge avec délicatesse son cochlearium de bois dans le jus du civet. Le trouvant encore trop fade, il ajoute une giclée de garum et goûte à nouveau, histoire d’en avoir les papilles nettes. Opération qu’il répète à deux reprises, avant de balancer aux étoiles une moue approbatrice ponctuée d’un « Lucullus n’a qu’à me pomper le pilum ! » aussi grivois que dénué de modestie.

La douceur de la nuit, le placide bruissement du ru coulant à proximité des tentes que les membres de sa décurie achèvent d’aligner, sont autant de facteurs d’intense béatitude ; de communion, avec cette nature que l’Empire ne s’est pourtant jamais privé de bafouer, lorsque cela s’avérait nécessaire. Au nom de sa mission civilisatrice, bien sûr.

Tiberius soupire d’aise. Cette forêt est une authentique splendeur. Il dépose son postérieur sur une grosse pierre plate, attrape sa vieille sacoche des victuailles estampillée « S.P.Q.R. » et en extrait cinq pains aux olives, qu’il coupe en deux avec son pugio bien effilé. Un demi-pain chacun sera largement suffisant. « V + V = X », récapitule-t-il satisfait. Dans l’Empire, nul besoin d’être un crack en maths. Il suffit d’être empirique ! Ses citoyens n’ont pas de flair pour l’algèbre, non… Les seuls qui en avaient ont été éparpillés il y a longtemps, façon mosaïque, aux quatre coins de la péninsule arabique, lorsque Scipion le Carthaginois a écrasé l’insurrection mahométane, crucifié la moitié de ses chefs et enseveli La Mecque sous des tombereaux de sel.

Il pique un bout de pain sur la pointe du pugio et va pour le plonger dans sa mixture lorsque Marcus et Drusilla se présentent à lui, bras levés dans un double ave d’automates :

— La tabula est dressée, Décurion ! laissent-ils fuser, tel un Janus synchronisé.

— Parfait ! Drusilla, tu préviens les autres que ce sera prêt dans cinq minutes. Quant à toi, prends le seau et va donc chercher encore un peu d’eau.

— Je dois y aller seul, Décurion ? se rembrunit aussitôt Marcus.

Tiberius s’approche du récalcitrant, lui écarte les mentonnières et enjoint :

— Ouvre ta bouche.

Mal à l’aise d’avoir été aussi proche de l’indiscipline, ce dernier s’exécute sans atermoiements. Le décurion porte le pugio à ses lèvres, souffle sur le bout de pain tout rabougri par le jus bouillant et le dépose sur la langue de son subalterne. Le ventre de Drusilla produit un gargouillement qui en dit long sur son appétit, mais elle demeure malgré tout impressionnante de stoïcisme.

— Qu’en penses-tu ?

Marcus prolonge autant que faire se peut sa voluptueuse mastication, avant de décréter tout sourire :

— Par les Dieux, Lucullus ne vous arrive pas à la cheville, Décurion !

— C’est effectivement à peu de mots près ce que j’ai pensé en le goûtant, mon garçon. Sinon ça va, niveau garum ?

— Peut-être en avez-vous mis un peu trop, Décurion. Mais cela ne pose aucun problème : on s’y est tous habitué, ces jours-ci.

— Et je vous en félicite, car c’est bien ce que doit faire tout légionnaire, en toute circonstance. S’habituer au terrain et à tout ce qu’il y trouve ! C’est aussi pour ça que je te demande d’aller chercher ce petit surplus d’eau, car je sais déjà que, plus tard, vous serez tous très assoiffés et que personne ne voudra aller la puiser, tant vous aurez la panse pleine et les paupières en chute libre ! Alors veux-tu bien faire ça pour moi, Marcus ? Spontanément, avant que je ne t’en donne l’ordre formel ?

— C’est-à-dire que…

— Mais voyons, de quoi as-tu peur à la fin ?

— Peur, moi ? Je n’ai peur de rien, Décurion ! De rien, ni de personne !

Visiblement décontenancé, Marcus saisit l’anse du seau et bâcle un ave. Puis il attrape une lanterne et gagne l’orée de la clairière, où il ne tarde pas à être englouti par l’obscur foisonnement végétal derrière lequel coule ce fichu ru.

Tiberius se retient de rire. Il serait prêt à parier une séance de manucure façon Mucius Scævola que ce petit légionnaire joue les jeunes coqs pour les beaux yeux de Drusilla.

— Par Jupiter, tu sais ce qu’il a ?

— Je crois qu’il est encore très impressionné par la dernière histoire que vous nous avez racontée, Décurion.

— Celle d’Horatius Coclès ?

Drusilla confirme de plusieurs battements de cils nerveux. C’est vrai qu’à la réflexion, il n’y avait pas été avec le dos du cochlearium, hier soir. Son récit des exploits d’Horace le borgne, repoussant à lui seul toute une armée de morts-vivants étrusques venus pour mettre à sac l’Urbs et dévorer ses habitants, ne pouvait qu’impressionner les esprits les plus fragiles. L’image du héros, essuyant un déluge de traits et de morsures, luttant seul sur l’unique pont menant au Capitole, le temps que ses concitoyens puissent le saboter et réorganiser une défense efficace pour contrer l’attaque surprise du roi nécromancien Porsenna, a dû fortement impressionner Marcus. Du coup, il regrette un peu de l’avoir envoyé seul, même s’il sait qu’il ne risque rien. Ce ru n’est pas le Tibre. Et le seul mort-vivant qui traîne dans cette forêt c’est lui, Tiberius Cochlearium, tellement il est claqué !

— Viens avec moi. On va aller à sa rencontre.

— Et les autres, Décurion ? Dois-je toujours les prévenir ?

— On le fera au retour.

Rassurée, Drusilla emboîte le pas de son chef. Ils interceptent Marcus quelques perticæ à peine au-delà des limites de la clairière, pétrifié d’effroi.

— Eh bien, légionnaire ! Que se passe-t-il encore ?

— Quelque chose a bougé là-bas, Décurion ! Je vous le jure sur la tête du tout puissant Mars !

— Ne le nomme pas en vain, petit, ou il aura tôt fait de couper la tienne ! assène Tiberius, avant de lâcher un rire grasseyant. Il doit s’agir d’une de ces bestioles qui cherche son frère, ou son cousin.

— Son frère ou son cousin ?

— Celui qui mitonne dans la marmite !

Tiberius s’esclaffe derechef, récupère le seau des mains encore tremblantes de Marcus et s’en va puiser l’eau du ru sans quitter des yeux ses troupes, et pour cause : il n’y avait plus que quelques perticæ de mieux à parcourir, avant de se retrouver les sandales dans l’eau.

— Mais vous êtes sûrs qu’on ne risque rien dans cette forêt, Décurion ? ajoute à voix haute Drusilla, qui au final n’en mène pas plus large que son camarade.

Tiberius hausse les épaules en revenant vers eux et leur fait signe d’avancer :

— Le risque nullus n’existe pas, vous le savez bien. Mais croyez-en ma longue expérience, ici nous ne risquons rien. Ce n’est pas comme si nous étions partis en campagne avec Varus.

— Varus ?

— Publius Quinctilius Varus. Un général au service de l’empereur Brutus Augustus, qui au VIIIe siècle s’est fait massacrer avec ses légions par une coalition de tribus bantoues, après avoir remonté le cours du Nil. C’est du moins ce que veut la légende, contrairement à Horatius Coclès, qui lui est un fait historique avéré, s’appuyant sur des documents étrusques écrits. Allez, venez vite, sinon le civet va brûler !

Après avoir déposé le seau d’eau recouvert d’un torchon près de la tabula, le trio rejoint les sept autres membres de la décurie – Antonius, Tertia, Titus, Paulla, Aulus, Vopisca et Sertor –, qui à la vue de leur décurion délaissent pics et cordages pour se fendre de l’ave dû à son grade.

— Alors, ces tentes ?

— Il ne reste plus qu’à fixer la dernière, Décurion ! répond Paulla, toute fière.

— Alors finissez vite et rejoignez-nous autour du… Mais… On dirait que… Ça sent le brûlé, non ?

— C’est peut-être le civet ? s’inquiète Drusilla.

— Le civet sa mère la lupa, oui ! hurle Tiberius, en se précipitant sur le début d’incendie qui vient d’éclater à l’arrière d’une des quatre tentes dressées.

Le décurion tente d’éteindre les flammes qui dévorent la base du tissu avec sa tunique. Mais constatant vite le peu d’efficacité de ce modus operandi, il court chercher le seau qu’il vient de remplir, tout en criant à Sertor et Vopisca d’aller récupérer ceux qu’il leur a confiés, avant d’attaquer la préparation du dîner. Le premier jet étouffe d’emblée un bon tiers du sinistre, mais Tiberius ordonne quand même à ses troupes de former une chaîne jusqu’au ru, afin d’assurer les envois et renvois rapides des trois seaux disponibles. Ce qui, à tout le moins, leur servira d’excellent exercice.

L’incendie est maîtrisé au bout d’une dizaine de lancers. Tiberius fume autant des naseaux qu’il empeste le fumé :

— Par la vulve de Vénus et tous les scrotums qui s’y sont frottés, lequel d’entre vous est le genius qui a laissé sa torche à l’intérieur de MA tente ?

Les sept suspects n’osent piper mot.

— Personne, évidemment ! Que d’innocents testiculoclastes, devant moi ! Alors écoutez-moi bien, males milites ! Il y a parmi vous un Néron pusillanime qui se cache ! S’il ne se dénonce pas tout de suite, tout le monde sera privé de dîner !

L’ampleur de la menace est telle que Aulus sort aussitôt des rangs et déclare être le coupable. Le décurion se décale vers lui, menaçant :

— Alors, tête de nodus ? Je vais dormir où, moi, maintenant ?

— Je… Je regrette, Décurion…

— Tu regrettes ! Voyez-vous ça ! Il regrette ! Encore heureux que tu regrettes !

— Oui… Je…

Aulus tremble mais lui tient tête. Tiberius n’a pas le temps de lui annoncer la terrible punition qui en définitive l’attend (il sera privé de dessert – des fruits des bois cueillis pendant la journée) que Tertia sort des rangs à son tour :

— Aulus n’y est pour rien, Décurion ! C’est moi qui ai oublié la torche dans votre tente.

Antonius lui emboîte le pas en disant qu’il est le vrai coupable. Puis Vopisca, Titus et ainsi de suite. Tous coupables ! Même Marcus et Drusilla !

Tiberius rit sous cape, malgré sa tunique à moitié brûlée, au bas de laquelle on distingue encore les lettres « S.P.Q.R. » sous la suie. Ils ne sont pas tombés dans le piège. Ont tous bien compris ses leçons, sa philosophie. Solidaires, toujours ! Quoi qu’il arrive et en toute circonstance. C’est ça qui a fait la grandeur de l’Empire ! Ça plus quelques autres bricoles.

Il finit par éclater de rire et décrète, pour le plus grand soulagement de ses troupes, l’amnistie générale.

— Pour la petite histoire, c’était qui le coupable ?

— Moi, Décurion…, répond Aulus, celui qui avait eu la bravoure de se dénoncer le premier.

— Et pour la grande histoire, c’était qui ce nez carré ? demande Antonius.

— Nez carré ?

— Oui, celui qui se cachait parmi nous, comme vous le disiez tout à l’heure. La pustule à mines ! ajoute Titus.

Tiberius comprend et manque de peu s’uriner dessus de rire. « Néron pusillanime » !

— Il ne s’appelait pas nez carré, mais Néron. C’était un empereur un peu… Disons dérangé. Pour vous situer le personnage, il a nommé Caligula sénateur !

— Et c’était qui, ce Kali Yuga ? s’intéresse à son tour et avec légère imprécision Tertia.

— Son cheval ! Il disait qu’il l’aimait tellement qu’il aurait donné son empire pour lui. Sinon, en ce qui nous concerne, il a mis le feu à la ville de Palmyre. Soi-disant pour priver les barbares ottomans qui étaient à ses portes – une armée de goules aussi stupides que cruelles – du plaisir de la détruire ! La légende veut qu’il ait joué de la guitlyre six jours d’affilée, en la regardant flamber. Et composé pour l’occasion le tubus « Vudus filius (tenuis reditus) ».

— Vous pourrez nous la jouer tout à l’heure, Décurion ?

— Avec plaisir, Drusilla.

— Décurion, vous ne trouvez pas que ça sent encore le brûlé ?

— Et alors ? Quoi de plus normal, lorsqu’on voit ce… ?

Tiberius n’achève pas sa phrase et écarquille les yeux comme si on l’énucléait au cochlearium.

— Merda ! Le civet !

***

Le festin fut sauvé de justesse. La viande avait juste un peu attaché au fond, mais Tiberius avait récuré le récupérable avec soin. Se servant des pans de sa tunique, invoquant le dieu Pan et son art de la débrouille, il décroche la marmite du trépied et la dépose au centre de la grande tabula pliante, autour de laquelle sont déjà assis les convives. Il sert d’abord les filles, puis les garçons. Quelques regards perplexes, voire jaloux, trahissent la suspicion que certaines portions soient plus abondantes que d’autres, mais ça ne va pas plus loin que ça. Tiberius masque un énième sourire et remplit à son tour son catillus. Puis il prend place parmi les autres, récite vite fait un benedicite à l’intention du tout-puissant Jupiter et lance enfin le « bene sapiat ! » libérateur.

Les dix se jettent aussitôt sur la nourriture, comme de voraces curiaces. Les phalanges sont vite grasses, mais chacun sait que le ru et un bout de saponem de Massilia leur rendra illico une relative propreté. Antonius finit le premier et réclame hic et nunc un bis. Le décurion lui signifie qu’il devra attendre que tout le monde ait fini, afin qu’il puisse partager équitablement ce qu’il reste de sa divine composition. Une fois cette condition sine qua non atteinte, il tire la marmite vers lui (à présent tiède et beaucoup moins lourde) et jette un œil à l’intérieur pour en évaluer le contenu résiduel. Le bis sera mince, mais quand même significatif. Il retire la corne de l’animal et en suce le semblant de moelle qui en dégorge, avant de la jeter au feu. Non seulement elle donne un sacré bon goût, mais diffuse en plus un agréable parfum.

— C’est trop bon ce truc, Décurion. Comment ça s’appelle ?

— Du monoceros, Marcus. Licorne, en langue vulgaire. Il y en a beaucoup dans le secteur.

Tiberius ressert tout le monde et invite chacun à aller piocher de l’eau dans le seau avec son calix. Puis il lave des fruits sauvages au bel éclat vermeil et le repas s’achève en douceur, dans une salve de rires, ructi et crepiti ventris de compétition, où les filles font plus que se défendre.

Une fois la vaisselle expédiée, les doigts dégraissés et les diktats organiques déversés dans une latrina que le décurion a fait creuser dès leur arrivée (parfaitement inutile d’un point de vue pratique, mais toujours précieuse pour tester une discipline militaire qui doit être sans failles), Tiberius va chercher comme promis sa guitlyre.

La décurie au complet s’installe autour du feu, sous un parterre de stellæ d’une beauté à couper le souffle d’Auster, dieu des vents méridionaux. Le décurion s’accorde en un tour de main et attaque l’intro transposée en ut de « Vudus filius (tenuis reditus) ». Ses phalanges courent sur le manche et délivrent d’invraisemblables trilles, avant que sa voix rocailleuse n’explose :

Apud montem erectus sto

Et cum oræ manus illum everto…

L’auditoire est conquis, outre que repu. Tiberius enchaîne avec « Deguello gallico » – un classique du saxum, racontant la soumission des peuples mayas par Cæsar l’américain – et la rêveuse et longtemps censurée « Si noli bellum para pacem » des Scarabæi, pour enfin clore sa performance avec la ballade « Delenda Cuzco » d’Elvis Seneca, sous un mini-tonnerre d’applaudissements.

Les yeux clignent, les bâillements sont légion. Le dieu Somnus ne va pas tarder à recruter. Mais avant d’aller se coucher, Sertor d’abord, Titus en sus et tous les autres apôtres ensuite réclament la traditionnelle histoire à leur dux.

Ne voulant répéter l’erreur commise la veille (le récit trop impressionnant d’Horace le borgne sauvant l’Urbs des morts-vivants étrusques), Tiberius réfléchit un instant à quelque chose qui puisse être à la fois pédagogique et captivant. Au moment où Paulla pose sa tête sur les jambes allongées d’Aullus, le décurion se lance :

— Il était une fois, il y a très longtemps, à l’époque où fort de ses vingt légions mécanisées l’empereur Constantin déposait son homologue chinois…

«… et sa tête sur un plateau d’argent, pour mieux se taper sa ravissante veuve, danseuse de renom et collectionneuse de cazzi hors pair… Mais on ne va pas trop insister là-dessus… ».

— Il était donc une fois un jeune couple de Syriens qui s’appelaient Myriam et Youssouf. Ils s’aimaient tendrement et attendaient avec joie leur premier enfant. Lui travaillait dans une menuiserie d’Alep, elle en tant qu’institutrice d’une école élémentaire israélite. Tout était pour le mieux dans une des provinces les plus prospères de l’Empire jusqu’à ce que son proche voisin, le protectorat mésopotamien, ne se soulève et n’entraîne dans sa révolte plusieurs ethnies limitrophes. Les revendications religieuses – liberté de culte monothéiste pour tous ! Comment tolérer pareille aberration, par Jupiter ? – à l’origine de cette insurrection n’étaient qu’un prétexte pour pouvoir contrôler les fabuleuses richesses combustibles dont regorgeaient les sous-sols locaux. La situation dégénéra vite, menant à un enchaînement de guerres civiles que nos troupes – en majorité des réservistes – ne parvenaient pas à maîtriser. Toutes les rancœurs entre ces peuples, que l’Empire avait cru reléguer dans le placard des mauvais souvenirs en important sa bienveillante dictature, ressurgissaient comme autant de pustules buboniques sur les bourses de Saturne. Le chaos gagna en domino leur ville. Un attentat à l’explosif détruisit la menuiserie de Youssouf, tandis que Myriam échappait de justesse au vitriolage de son beau visage, qu’un collègue fraîchement fanatisé (dont elle avait repoussé plus d’une fois les avances) exigeait désormais voilé dans l’enceinte du lieu de travail…

«… ce qui est un comble, lorsqu’on est enceinte de sept mois et qu’on n’attend plus que ça, le travail… Mais c’est un peu trop compliqué pour eux, comme jeu de mots… ».

— Lorsque l’immeuble où ils habitaient essuya à son tour les premiers éclats de mortiers, ils se joignirent au flot des fuyards et prirent la direction du protectorat de Judée à bord de leur modeste Fiat Hammara, espérant ainsi pouvoir rallier celui d’Égypte dans un deuxième temps, où ils avaient de la famille. L’accueil des réfugiés se révéla être déplorable en Judée, malgré les efforts de l’administration impériale. Les autochtones affichaient clairement leur défiance, quand ce n’était pas de l’hostilité, envers tous ces envahisseurs, s’estimant déjà assez envahis comme ça, les ingrats ! Plutôt que de se retrouver parqués dans des camps-auriga pleins à craquer comme celui de Nazareth, Myriam et Youssouf préférèrent poursuivre leur route, prenant même en stop un jeune légionnaire en permission, sur une aire de repos de la via Salomonica, peu avant Jérusalem. Alors qu’ils étaient à hauteur de la sortie de Bethléem, la femme perdit soudain les eaux. L’enfant arrivait, prématuré de deux mois ! Surpris par le cri de sa compagne, Youssouf n’aperçut qu’au dernier instant le véhicule qui venait de déboîter pour en doubler un autre, alors qu’il avait lui-même amorcé cette opération l’instant d’avant. Il freina et braqua d’instinct, évitant d’un rien la collision mais finissant direct dans un champ. La violence du choc tua Youssouf, victime d’un coup du lepus. Pluton n’en était hélas qu’au tout début de sa moisson du jour. Myriam avait perdu connaissance, son beau visage en sang, ravagé par les éclats du pare-brise. Seul à être encore conscient, le jeune légionnaire avait quant à lui les deux jambes brisées. Il souffla à la femme d’être courageuse, en attendant que les secours arrivent. La route se trouvait à peine à une dizaine de perticæ du véhicule accidenté, en léger dénivelé par rapport à la chaussée. Impossible de passer à côté sans le voir. Mais au bout de quelques clepsydres, au cours desquelles il vit défiler plusieurs dizaines de voitures, il réalisa que personne ne s’arrêterait pour leur venir en aide. Un Syrien qui se fout tout seul dans le décor, avec sa Fiat Hammara, il a qu’à se démerdave tout seul ! Myriam se mit soudain à gémir, un sillon rouge ruisselant à l’intérieur de ses cuisses mises à nu. En panique et souffrant lui aussi son martyre tout en fractures, le légionnaire essaya sans succès d’aider la femme à sortir le fruit de ses entrailles en pleine hémorragie. Maudissant tous les salopards qui passaient sans s’arrêter – certains klaxonnant même pour se moquer ! – il serra les dents et, au prix de douleurs que même le supplice d’Attilius Regulus aurait pu passer pour un massage de vestales germaniques, il se traîna jusqu’à la berme de la route, où un conducteur daigna enfin s’arrêter pour lui porter secours. Sans doute moins par charité païenne que de crainte que ce soldat de l’Urbs ne puisse mémoriser sa plaque. L’infirmier qui lui prodigua les premiers soins – un émigré gaulois – l’informera que la femme n’avait pas survécu à ses blessures, et que l’enfant qu’elle portait n’avait pu être sauvé. Ajoutera que tout ceci est certes très triste, surtout pour le gosse, mais qu’au fond ses parents n’avaient qu’à rester chez eux ! Et puis aussi que, tout à fait inter nos, ce n’est là rien que de très banal. Une mort comme tant d’autres, qui ne changera pas grand-chose au grand cours de l’histoire ! Puis il nettoya les mains de celui qui, un jour, deviendrait le grand poète Pontius Pilatus. Des mains rouges du sang de cette femme, qu’il n’a jamais pu oublier. L’encre indélébile de son inspiration qui, quelques années plus tard, lui soufflerait son immortel chef-d’œuvre : « Tu aurais pu être un dieu »…

Tiberius sort enfin de sa transe narrative et s’aperçoit que tout le monde dort autour du feu. Un à un, il prend les enfants dans ses bras et va les déposer en douceur sur leurs lecti de camp, trois par tente. À eux neuf, ils n’ont pas son âge…

***

Regard perdu dans les étoiles, le vieux décurion s’octroie une gorgée de grappa aurelia qu’il estime avoir bien méritée. « Perdu », façon de parler, puisqu’il connaît le nom de la moindre constellation, ainsi que de toutes les étoiles visibles la composant. Il en est une en particulier sur laquelle il s’attarde. Énée. La constellation d’Énée, et ce petit astre qui brille d’une lueur faible et légèrement intermittente, « en bas à gauche ». Le Soleil. Le soleil de la Terre. Mater Terra…

Il ajoute deux bouts de bois au feu. Les nuits sont quand même assez fraîches en cette saison, sur Oppidum IV. Quel silence, dans cette forêt… Il a vraiment trouvé un coin peinard pour prendre sa retraite, après soixante-dix ans de légion.

La légion… Quand il pense aux quasi-hominidés pâlichons qu’étaient ses ancêtres, avec leur mètre cinquante-deux de moyenne. Même les pueri qu’il a pris en formation cette semaine, tous âgés de neuf à douze ans, pourraient leur flanquer une rouste les doigts dans le nasus !

Tandis qu’un rire discret secoue sa carcasse, Tiberius, colosse de deux mètres quarante-cinq au regard en amande et à la peau cuivrée, déglutit une lampée de mieux. « La dernière, promis ! » ajoute-t-il à l’intention de Bacchus, au cas où celui-ci ne serait pas en train de cuver dans quelque trou noir de Cassiopée. Dans la foulée, il porte aussi un toast à la santé du dieu Esculape, qui persévère si bien à préserver la sienne : 193 ans au compteur, toute sa tête et pas un fil de graisse, ni d’arthrite ! Sans oublier Mercure et Janus, grâce auxquels le retrocampus pour enfants qu’il a inauguré pour tromper son ennui de retraité marche du feu de Vulcain ! Ça valait vraiment le coup de reprendre des études, et de se spécialiser en histoire ancienne et mythologie de l’Empire. « Mens sana in corpore sano, comme disait l’autre, lupanar ! »

L’Empire est grand, l’Empire est partout. Chacune des constellations qu’il dénombre le lui rappelle. Plus rien ou presque ne lui résiste, à part ces sauvages de Gergovia XLII. Des voix circulent, comme quoi ils disposeraient d’une source d’énergie capable de mettre en déroute les plus gros croiseurs du Cosmos Nostrum. Mais l’Empire en viendra à bout, comme il est toujours venu à bout de tous ceux qui ont voulu lui résister. Et après, il conquerra d’autres galaxies et le reste de l’univers. D’après ces mêmes voix, ses savants seraient en passe de percer l’espace-temps. De mettre en pratique la théorie du cavus lumbrici, qui leur permettra de franchir la barrière ultime. Et tout ça grâce à un mystérieux minerai, découvert sur Duna VIII…

Sine Limes. Sans frontières. Telle est la devise de l’Empire, depuis que le père de tous les pères a tué son frère Romulus. Celui qui voulait l’empêcher de franchir les limites sacrées de l’Urbs, au prétexte qu’il venait tout juste de la fonder.

Rien n’est sacré, tout est franchissable ! L’Empire le démontre depuis près de neuf millénaires. Et peu importe quo vadis, puisque tous les chemins partent ou arrivent de l’Urbs…

Tiberius pose la tête sur sa sacoche des victuailles. Un vieux souvenir du temps de la légion, où le “I” qui d’ordinaire précède le reste des lettres (S.P.Q.R.) a été effacé par le temps. Ce même “I” qui a également brûlé, sur sa tunique.

I.S.P.Q.R. : Imperium Stellarum PopulusQue Remanus.

Avant de sombrer, le décurion murmure le rituel remerciement par lequel commence et s’achève toute journée du cives :

AVE

REMA ÆTERNA

CAPUT UNIVERSI

DOMITORI TE SALUTANT !

C’est de l’argent

La jeune femme, une superbe Sud-Américaine engoncée dans une combinaison bleue moulante, s’avança jusqu’au bord du lac aux eaux mauves, puis s’immobilisa. Sous son masque à oxygène, elle eut une moue d’hésitation ; jeta un œil à l’appareil accroché à son poignet, qui était tout sauf une montre, et souffla bruyamment avant de reporter son attention autour d’elle.

Tout était calme ; en dehors du vent, rien ne venait troubler le silence quasi surnaturel. Sans doute ces eaux n’abritaient-elles pas la moindre trace de vie ; et c’était aussi bien. Cette réalité aurait vraiment constitué un bon filon, en plus d’être, esthétiquement irréprochable – l’esthétique, pour une fille comme Iselda, cela restait toujours important. Cet immense ciel rougeoyant, ces paysages décharnés…

Le seul hic, c’était l’air. Irrespirable – toxique, même. Certes, le détail était loin d’être insurmontable : le temps, c’est du temps. Mais tout de même.

— Bon, tu vas pas tergiverser pendant des heures, s’enjoignit-elle à voix haute. C’est que c’est de l’argent, hein.

S’emparant de l’étrange objet passé en bandoulière dans son dos, elle vint le poser contre sa hanche, déplia un barillet magnétique, enclencha le commutateur et orienta le canon en direction du lac. Puis elle tira sur la poignée, d’un mouvement mesuré, lent et régulier.

La surface de l’eau, face à elle, s’agita ; doucement, d’abord – puis elle se mit à trembler de plus en plus violemment. L’atmosphère s’assombrit, s’éclaircit, s’assombrit à nouveau. Autour d’elle, dans la zone déterminée par son canon, de petits plops retentissaient régulièrement, comme si l’air se repliait sur lui-même. Un rocher émergeant de l’onde, à une vingtaine de mètres de là, commença à s’éroder, puis à s’effriter carrément, se couvrant et se découvrant d’une mousse rosâtre. Elle eut un soupir de soulagement en constatant le phénomène : il y avait donc de la vie.

Tandis que la surface de l’eau continuait de se troubler, l’air se mit à trembler à son tour. Il se réchauffait et refroidissait à une vitesse surréaliste, et quelques petites tornades se déclenchèrent autour de la femme.

Enfin, elle relâcha la poignée, éteignit son appareil et jeta un regard à l’écran s’affichant sur l’espèce de réserve auquel il était relié. Les quatre aiguilles s’immobilisèrent peu à peu.

— Huit ans, lut-elle. Pas trop mal.

Elle entreprit alors de replier son matériel, ce qui lui prit moins d’une minute. Tout autour, la réalité continuait de tanguer, formant comme des petites bulles instables qui éclataient en silence. Puis tout revint à la normale et elle s’éloigna sans rien dire.

***

J’aime autant, de temps en temps, prendre du temps vraiment neutre. Sans rien chiper à personne. C’est mieux, pour ma conscience personnelle – et on sait comment le moral influe sur l’état de notre corps.

Je ne voudrais pas me faire de rides inutiles.

En général, les gens s’aperçoivent de rien. Ou alors, rarement. Quand ils ressortent de la période volée, leur esprit est trop embrouillé, occupé à réagencer les informations contradictoires pour qu’ils aient des pensées conscientes. Malgré tout, on essaye de pas trop en prendre au même endroit, au même moment : pour ne pas attirer l’attention, déjà ; et puis, par correction. Sans parler des conventions de l’Agence.

Ce n’est pas notre temps, tout de même. Alors, on essaye de rester discret.

Vous savez, tous ces insomniaques, les temps de latence, d’ennui, de réflexion. Tous ces moments dont personne n’a vraiment l’utilité. C’est là qu’on se sert. Il m’arrive parfois de piocher dans les disputes ou les bagarres, mais je n’exagère pas non plus. Tout ça n’est pas sans conséquence.

Au départ, par exemple, on s’était régalé en se servant dans les guerres, les catastrophes, les cataclysmes. On se disait que, quelque part, on faisait quelque chose de bien. Mais c’est comme pour les milieux inhabitables : le temps reste empreint de son lieu d’origine.

Plus ou moins pour les mêmes raisons, on a arrêté de prendre les temps « creux » des quartiers pauvres. On s’est vite rendu compte que, ne serait-ce qu’en termes de productivité, ce n’était pas sans conséquence. En termes de productivité… et de sécurité.

Les pauvres, il faut pas trop les chercher, non plus. Ils ont vite fait de tout casser.

C’est pour ça que le Transporteur est devenu un dispositif indispensable. En nous offrant d’explorer des dimensions parallèles, il nous donne l’occasion de laisser la nôtre en l’état. Sans trop faire de dégâts. Ça évite les procès, les ennuis, et ça permet à ceux qui en ont les moyens de continuer à se payer du temps en plus.

Ni vu ni connu. Ce n’est pas moi qui vais me plaindre : ça me fait un boulot.

***

Elle avait marché sur plus de deux kilomètres pour retourner à son lieu d’arrivée. L’expérience montrait qu’il valait mieux opérer les Transports dimensionnels loin des endroits où le prélèvement avait été effectué, et elle s’y tenait scrupuleusement. Son ancien partenaire, un gros balourd du nom de Mario, était resté coincé dans une autre dimension pour s’être précipité, paraît-il, et on n’avait plus entendu parler de lui. Hors de question de connaître le même sort, en ce qui la concernait.

Après avoir escaladé un coteau pentu – elle aimait bien ce genre d’exercice, toujours bon pour la ligne – elle jeta un regard à sa réserve d’oxygène et vit que, malgré tout, il était grand temps de changer de crèmerie. Sans rien dire, elle tapota une série de commandes sur un holoclavier jailli de sa combinaison, à hauteur du bras gauche, et attendit. Alors, sa jolie silhouette, toute en courbes et en superbes rondeurs, se troubla lentement ; une sorte de trou apparut sur sa droite, et après avoir vérifié qu’elle n’oubliait rien, elle passa à travers.

Le trou se referma, et cet univers se retrouva aussi seul, perdu et inutile qu’il l’avait été avant son arrivée. Il était juste un peu plus vieux ; mais comme personne n’était là pour le constater, cela ne ferait jamais aucune différence.

***

Je m’appelle Iselda Falao, et je suis récupératrice pour l’Agence du Temps. L’une des meilleures, selon les statistiques – j’ai été élue employée de l’année à six reprises dans la dernière décennie, ce qui me fait un salaire que beaucoup de mes collègues m’envient et me permet de conserver mon atout principal.

Pas que je sois la plus rapide, la plus maligne ou la plus réactive. Je le suis aussi, on est d’accord : non, ce qui fait la différence, c’est ma ligne. Ils disent que je suis une bombe ; et je crois que ce n’est pas faux. Alors, oui, les critères de beauté varient d’une dimension à une autre, mais tout de même. Il ne faut pas sous-estimer la concupiscence et la lubricité des hommes. Tournez-le comme vous voulez : mon petit cul me permet de me sortir des situations les plus mal embarquées, et on finit toujours par en rencontrer, plus souvent qu’à son tour. Suffit de savoir utiliser ses atouts ; quand on est aussi, en plus de cela, rapide, maligne et imaginative, c’est suffisant pour durer.

L’idée, c’est de trouver des moments – assez neutres pour ne pas les charger négativement ; mais assez remplis pour qu’ils ne soient pas complètement creux non plus.

Après mes passages, les mondes que je visite se retrouvent un peu plus vieux qu’ils ne l’étaient avant. Mais, mince : le monde est toujours un peu plus vieux, non ? Alors, l’un dans l’autre, je ne change rien. Ou presque.

Il n’empêche, il faut faire attention. C’est un métier à risque : il y a les changements de dimension, déjà. Je ne sais pas comment Mario s’est fait coincer – on ne travaillait pas systématiquement ensemble. En attendant, on ne l’a jamais revu. Et c’est loin d’être le seul.

Mais, plus que les dimensions, il y a le temps, qui n’est jamais évident à manipuler. Combien de bactéries, de criminels de guerre, de bouffées d’air toxique sont passées entre leurs machines avant que ne soit élaborée une charte de prélèvement ? D’autant que ça peut devenir grisant…

Tenez : moi, par exemple. Il y a cette affaire, qui continue à me hanter après des années de travail. J’ai eu beau faire le tour autant de fois que je veux, analyser le problème sous tous les angles, je ne m’en suis jamais vraiment remise. Et d’un autre côté, je crois qu’une expérience pareille a été indispensable, pour me faire comprendre le côté dangereux du boulot. J’avais été avertie, bien sûr – nous le sommes tous. Mais ce qu’on vous dit et ce que vous découvrez par vous-même, c’est différent. Vous savez, les choses, tant qu’on ne les éprouve pas…

C’était un de mes premiers prélèvements ; je m’apprêtais à le faire auprès d’une petite fille d’une dimension où j’avais dégoté, comme c’est le cas le plus souvent, un quotidien relativement proche du nôtre. Vous avez sans doute entendu parler, plus ou moins, de la façon dont ça fonctionne : à chaque instant, la conjonction des hasards et des décisions prises partout dans le monde crée des milliers, voire des millions de réalités parallèles, toutes plus ou moins viables. Vous pensez bien qu’on peut se permettre de piocher là-dedans, sans se poser trop de questions, vu que, à peine repartis, d’autres univers éclosent, et continueront à le faire par la suite.

Il y avait cette fillette, donc. Une superbe enfant aux tresses blondes, aux yeux grands ouverts sur le monde, mais qui était méchante comme une peste. Peu après mon Transport, alors que je cherchais de quoi nourrir ma pompe, je suis tombée sur elle par hasard. Elle faisait une grimace à une autre fillette, dans la rue – une de ces petites mendiantes que les mamans exhibent pour vous extorquer un brin de pitié. L’autre l’avait regardée, surprise, en ouvrant de grands yeux, et pour enfoncer le clou, la blondinette avait pointé le majeur dans sa direction. Tu parles d’une classe. Ça m’a intriguée, je me suis dit, tiens, si je te volais un peu de ton enfance, toi, l’innocence n’a pas l’air de trop t’étouffer, de toute façon.

Plus loin, elle a répondu à sa mère qui la grondait, et je les ai suivies jusqu’à chez elles. Elles vivaient dans une grande maison de maître en briques, avec un jardin spacieux autour, cerné de haies de sapins superbes. En entrant, elles avaient croisé monsieur, un vieux machin tout roide et sec, qui avait, lui aussi, envoyé promener sa chère et tendre sans le moindre ménagement. J’avais cru percevoir une larme au coin de son œil, à la chère et tendre, et ça m’a décidée : je me suis dit que le temps ne leur manquerait pas, à eux.

Je me suis donc faufilée jusqu’à la chambre de l’enfant, une fois la nuit venue. Le chien de garde a eu droit à sa petite injection de laudanum, ça lui a fait faire de beaux rêves, et je suis entrée comme une ombre dans leur grande bâtisse.

***

Ayant encore de la place dans sa réserve, la jeune femme fit un détour par une autre dimension. Elle avait choisi, cette fois, une petite ville tranquille plongée dans le sommeil. Une de ces cités-dortoirs inintéressantes dont regorgent toutes les dimensions. Débouchant sur un terrain vague, elle procéda aux contrôles de routine avec ses appareils de mesure, et fut satisfaite de constater qu’aucun prélèvement n’avait été effectué récemment dans les environs. Elle pouvait donc passer à l’action sans crainte de créer un incident majeur.

Son oreille se tendit, à l’affût, et elle ne repéra rien de spécial. S’avançant jusqu’à une grande place, au centre de plusieurs immeubles, elle prit le temps d’apprécier l’ambiance.

L’habituelle et très normale agitation urbaine n’enlevait rien à la paix de l’ensemble, et elle se convainquit rapidement du bien-fondé de son choix. Inutile d’aller chercher plus loin ce qui lui tombait directement sous la main.

Vérifiant qu’il n’y avait personne, elle décrocha sa pompe, déploya la parabole au-dessus du canon, et la posa par terre, sur le trépied prévu à cet effet. Puis, s’asseyant à côté, elle enclencha le mécanisme.

Elle n’aimait pas trop ce dispositif, même s’il lui permettait de capter des tronçons plus amples, car il possédait entre autres l’inconvénient de toujours finir par vous retomber dessus. Un jour, elle s’était même découvert des taches de vieillesse sur la main droite. Évidemment : quand vous prélevez du temps et que vous restez dans les parages…

Heureusement, ce genre de contretemps était loin d’être insurmontable, dans sa partie.

Dans la cité endormie, le temps fit une embardée, l’espace parut gonfler, se racornir, à l’image des immeubles qui se mirent à se tordre et à grincer de façon surréaliste, ou bien à ramollir comme des bouts de mastic frais. Les lumières des appartements s’allumèrent, s’éteignirent ; quelques tuiles tombèrent, un pneu d’une voiture éclata, les autres s’affaissèrent et perdirent de leur couleur. Du coin de l’œil, Iselda repéra la silhouette d’un passant, qui se troubla et se contracta imperceptiblement sous l’effet de sa pompe, mais Iselda n’en lâcha pas pour autant la poignée. Elle ne l’avouerait jamais à personne, mais il y avait comme un plaisir malsain à prélever ainsi des tranches de vie à des inconnus, et de s’enfuir avant qu’ils aient eu le temps de réagir.

Enfin, elle s’arrêta. L’écran affichait deux mois et demi. C’était largement suffisant.

Après avoir replié son matériel à la hâte, tout en surveillant les alentours pour vérifier que personne ne venait lui tomber dessus, elle repartit en direction du terrain vague, qu’elle traversa au pas de course, et poursuivit. Elle se trouvait encore très près du lieu de prélèvement et préférait s’éloigner un peu plus ; on ne savait jamais.

Elle parcourut ainsi près d’un kilomètre, savourant la poussée d’adrénaline qui lui faisait accélérer le pas. Puis, au bout du second kilomètre, quand elle se fût portée à l’extrémité de la ville, elle s’arrêta enfin.

***

La chambre de l’enfant était sombre, éclairée par des étoiles factices et une veilleuse bleue. La petite, qui avait défait ses tresses et arborait maintenant une tignasse toute en boucles superbes, s’est redressée sur son lit et m’a regardée, droit dans les yeux. Elle était vraiment jolie, pensai-je ; et à un moment, j’ai douté. Je me suis dit qu’après tout, c’était qu’une fillette et que la cruauté était quelque chose de plus ou moins naturel, chez ces créatures-là.

Et puis elle m’a parlé :

— Qu’est-ce que vous voulez ?

Je ne saurais pas dire, c’était peut-être son ton, ou la flamme de défi dans ses yeux ; je l’imaginais sur le point de me traiter de pétasse, de mocheté, ou de quelque chose de pire encore. J’ai dû revoir toutes ces gamines gâtées qui me narguaient avec leurs poupées en sortant de l’école, où moi, je ne pouvais pas aller parce qu’il fallait plutôt travailler.

Et puis, peut-être que j’ai eu un complexe. On a beau se dire qu’il faut comparer ce qui est comparable, mais cette petite était la beauté incarnée.

Alors j’ai mis la dose. Je lui ai pris près de soixante années – j’ai failli y rester moi-même, d’ailleurs. Elle s’est tordue, s’est flétrie comme une vieille feuille desséchée, sa bouche a essayé de pousser un cri, mais elle n’en avait jamais le temps, tout allait trop vite, et ça s’est terminé avant qu’elle comprenne.

Au moment où j’ai relâché la poignée de ma pompe, la chambre était dans un état pas possible, délabrée, poussiéreuse, il y avait un trou dans le mur, et le parquet avait ondulé. De drôles de grincements emplissaient l’air et le remuaient ; un air à peine respirable, qui s’était mis à suinter une substance gluante et incolore. Je connaissais cet effet ; c’est l’effet Ahelma, qui est peut-être l’une des premières choses dont on vous parle quand vous commencez votre service. Le principe en est simple : une ponction trop importante et trop centrée entraîne des fissures dans le tissu de la réalité ; pour se rééquilibrer, celui-ci pioche dans tout ce qu’il trouve, et en premier lieu dans les dimensions les plus proches. Ça peut donner des résultats parfois impressionnants.

Moi-même, en repartant, je me suis aperçu que j’avais sans doute perdu une paire d’années, voire plus. J’ai dû prélever dans mes propres réserves (on a droit à nos avantages, nous aussi : ils font ça pour qu’on ne soit pas tentés de trafiquer nous-mêmes) pour redevenir la jolie petite bombe que j’étais alors.

Et que je suis toujours.

C’est ce jour-là, alors que j’échappais de justesse aux fractales Ahelmaniennes, que j’ai appris – que j’ai compris qu’il fallait être prudent. Quand on est bons, on arrive à trouver des moments qui ne risquent rien, et où on peut prendre une assez grosse tranche – deux ou trois années à la fois, au maximum. Plus c’est tranquille, en termes d’activités vitales, s’entend, plus on peut en prendre. Alors, on passe notre temps à éviter le monde, à sillonner les quartiers délabrés et les villes abandonnées, les plaines sifflantes, les abords des déserts et des forêts, les cavernes obscures. C’est une des richesses de notre métier : on a toute liberté de choisir les moments, ou les années, que l’on vole.

Mais c’est vrai que, pour être dans les meilleurs comme moi-même, il faut savoir aller chercher un peu plus. Oh, pas grand-chose. Les réceptions de l’ambassadeur, un homme et une femme en train de s’aimer, l’émerveillement des parents qui voient leur enfant faire ses premiers pas. Toutes les conneries de ce genre : c’est ce qui se revend le plus cher, avec les camés qui constituent la clientèle de l’agence. Des types qui s’ennuient ferme, et qui par conséquent cherchent le piment de leur vie dans celle des autres.

***

Elle fit jaillir l’holoclavier de sa manche… et s’interrompit avant de taper le code. Il y eut un frottement dans l’air, comme si quelqu’un avait jeté une pierre au milieu de l’eau, y faisant apparaître des cercles concentriques. Elle connaissait ce signe : quelqu’un s’apprêtait à franchir le rideau.

Intriguée, elle attendit une seconde.

Quand elle reconnut le visage et la silhouette courtaude de Mario, elle ne put retenir un cri de surprise et frémit en sentant ses poils se hérisser sur sa peau parfaite.

Son instinct la prévenait : quelque chose n’allait pas.

— Salut Iselda, lâcha son ancien coéquipier d’un ton plat. Content de te revoir.

***

Pour les moments chargés positivement, comme ils sont mieux rémunérés, on se contente en général d’une heure ou deux. Les cibles privilégiées sont les promeneurs solitaires, les repas entre amis… Un jour, j’ai chopé les trois heures intégrales d’une messe. Je ne sais pas qui a récupéré ça, mais il a dû passer un sacré moment de béatitude. Ou d’ennui.

L’idée, c’est d’agir vite et de repartir aussitôt. C’est excitant, et ça donne lieu à des situations parfois cocasses. Tant qu’on ne se fait pas attraper…

C’est qu’on commence à faire du bruit, et des rumeurs circulent à propos de patrouilles. Je crois que c’est du flan, mais on ne sait jamais. L’histoire de Mario m’a mis la puce à l’oreille.

Quand on a rempli notre réserve, on la ramène à la centrale, qui analyse la marchandise et nous paye tout ça. À l’heure, en fonction de la charge du moment. Les prix varient beaucoup, il y a en général une déflation terrible, avec tous ces pauvres qui se sont mis à revendre leur propre temps perdu, mais, bon an mal an, on n’a pas à se plaindre.

Ensuite, les richards viennent se servir dans les succursales du monde entier. Il y a ceux qui veulent juste des nuits plus longues, ou quelques jours de plus dans le mois, ceux qui prennent du bon temps à l’abri des regards indiscrets ; ceux qui refusent de vieillir.

Comme je l’ai expliqué plus haut, on a nous-mêmes droit à des bonus. Si on veut partir en vacances, ou quoi que ce soit… Pour durer, dans ce métier, il vaut mieux rester compétent.

Affûté.

C’est ça qui m’a rendue accro. Quand, au beau milieu d’une crise de nerfs, vous pouvez déballer votre kit et vous offrir une escapade à Hawaï ou dans un de ces petits paradis terrestres… autant pas se priver. Surtout si ça vous permet de rester aussi belle qu’à vos vingt ans.

***

— Mario… Que… où étais-tu passé ?

— Oh, c’est une longue histoire. Pour résumer les choses, j’ai été… intercepté.

— Intercepté ?

— Cela fait quelques années, maintenant. Enfin, tout est relatif, dans ce domaine. Tu t’en doutes.

— En tout cas, je suis contente de te revoir.

— Je le suis aussi, je te l’ai dit. Mais je ne pense pas que tu te réjouisses encore longtemps.

Elle fronça les sourcils et il brandit une sorte de télécommande dans sa direction. Quand il eut pressé le bouton, l’écran holographique jailli de son bras disparut. Un regard à sa montre-mesure lui confirma son intuition : il avait désactivé sa combinaison.

— Qu’est-ce que tu fais ?

Tandis qu’ils parlaient, deux hommes, vêtus de la même combinaison sombre que Mario, s’étaient extraits de la déchirure et étaient passés derrière elle. Ils entreprenaient à présent de la décharger de sa réserve, comme si le matériel leur appartenait en propre.

Iselda eut un pas de recul et les repoussa.

— Tu devrais les laisser faire.

Se retournant, elle se retrouva face au canon sombre du revolver de Mario, pointé dans sa direction.

— Mais que… ?

— Je suis vraiment désolé. Mais j’ai été engagé pour te reprendre ton matériel et te mettre… hors service.

Cette fois, le rouge monta aux joues de la jeune femme.

— Me… reprendre ? Hors Service ? Mais tu es fou ?

Il fit une grimace et chercha ses mots. Elle, pendant ce temps, évaluait ses chances. La sentant venir – ils n’avaient pas travaillé ensemble pendant des années pour rien – il ne resserra pas la pression de sur son revolver.

— Écoute, reprit-il enfin. Tu sais, avec nos bêtises…

— Nos bêtises ? Mais de quoi tu parles ?

— Eh bien, le temps que nous prenons. Les passages d’une réalité à une autre… tout ça n’est pas sans conséquence… bref. Nous avons attiré l’attention…

— Attiré l’attention… Mais de qui ?

— Tu te doutes bien, va. Nous essayons de rester discrets, de conserver un semblant d’équilibre… mais ce n’est pas possible. De dangereux phénomènes commencent à se produire. Des univers entiers se sont effondrés… et ce n’est qu’un début. De mon côté, je ne me suis jamais perdu. Comme je te l’ai dit, j’ai été intercepté.

— Alors… tu fais partie de la… brigade ?

— Ils n’appellent pas ça comme ça, précisa Mario, mais c’est un peu l’idée. Dans tous les cas, il fallait bien que quelqu’un réagisse. Tu sais, c’est… c’est vraiment grave, ce qui se passe.

Elle marqua une pause, réfléchit.

— Que me veux-tu ?

— Je… Écoute.

Il avait l’air sincèrement embarrassé, et semblait prêt à se lancer dans une longue et convaincante explication – mais il n’eut, en fait, pas le temps de le faire. Une quatrième silhouette émergea de la fissure… et Iselda resta bouché bée quand elle vint se planter devant elle.

C’était une petite fille ; la plus adorable des petites filles, une jolie blonde aux cheveux d’or tombant sur ses épaules et aux yeux les plus limpides du monde.

Des yeux qu’elle reconnut immédiatement, pour l’éclat cruel qu’ils dardaient sur elle.

***

— J’imagine que vous me remettez ?

À la regarder, je rougis, je pâlis, je verdis. Tout ça en même temps. Puis, cherchant de l’aide, je me tourne vers Mario :

— C’est elle, les brigades ?

— Non, me répond-il, embarrassé. Mais elle a subi un préjudice, et a demandé justice.

Bon Dieu de merde. Possible que ça se… termine comme ça ?

J’essaye d’ignorer ma panique, les voyants qui virent au rouge dans mon esprit, et de me calmer.

Non. Tout ira bien. Elle doit être furieuse, c’est sûr. Mais Mario est là. C’est toujours ça.

— Ce n’est pas la peine que je me présente, donc, a-t-elle poursuivi. Depuis le temps que je vous cherche… je suis ravi de vous avoir enfin retrouvée !

— Vous me cherchiez ?

— Évidemment ! Que croyiez-vous ?

— Je… rien.

— J’ai déposé un recours, annonce-t-elle, toute fière, en s’avançant vers moi. C’est à ce moment que je m’aperçois qu’elle n’est plus vraiment une petite fille ; une adolescente, en fait. Elle en a l’allure… et l’arrogance.

— Dans mon malheur, continue-t-elle, j’ai eu de la chance. De tomber sur quelqu’un qui force autant la dose. Votre passage n’est pas passé inaperçu – vous vous doutez bien. J’ai reçu, quelque temps après la vôtre, la visite d’un agent. Ils m’ont proposé de me rajeunir… en attendant de vous retrouver.

J’ai beau essayer de me reprendre, je panique. C’est comme un cauchemar qui prend forme devant moi : des années de refoulement, de travail sur soi, pour se trouver des excuses et continuer à avancer alors que l’on a commis l’irréparable… et puis, tout vous éclate à la face. Parce que je sais au fond de moi, que ça n’a jamais rien été d’autre que le comportement de quelqu’un qui jouit de son pouvoir. Un acte de cruauté gratuite.

Enfin, gratuite… pas vraiment. J’en avais reçu un assez bon prix.

Elle reprend ; et tandis que je l’écoute, sans vraiment être là, je la trouve sincèrement, profondément sublime. Elle possède à la fois la fougue de la jeunesse et une maturité étonnante.

— Il faut dire que vous avez fait preuve d’une cruauté peu commune. Soixante années en un seul coup… c’est très rare, paraît-il. Même pour les chasseurs les plus redoutables. Je suppose que je dois cela à une… comment dire ? Une préférence de votre part ?

Je comprends que c’est à mon tour de parler. Hébétée, je murmure :

— Je… je suis navrée. Je ne…

— Enfin, maintenant que nous vous avons retrouvée… vous allez pouvoir rembourser le crédit ouvert à l’époque. J’ai toujours craint que cela ne finisse par me retomber dessus… Mais bon ! Tout est bien qui finit bien, n’est-ce pas ?

Le crédit ?

Mario intervient alors :

— Le temps que tu as pris à cette… enfant… ils l’ont déjà restitué, comme tu vois. Mais ils ont dû le récupérer ailleurs, et c’est quelqu’un d’autre qui en pâtit, maintenant. Plusieurs autres personnes, en fait. Plusieurs lieux – qui ont été délestés d’une partie de leur charge temporelle. Des cas moins urgents, mais bon. Encore une fois, tu n’imagines pas la pagaille que nous avons mise. Ils essayent de parer au plus urgent…

— Le plus urgent…

— Je te l’ai dit. À tous niveaux, notre petit commerce commence à faire des dégâts. Enfin… je suis désolé que ça se termine comme ça, Iselda. Tu sais, ils m’avaient proposé de revenir et de tout fiche en l’air de l’intérieur… j’ai refusé. C’était hors de question. Tu sais que les patrons ont été contactés ?

Je bafouille encore :

— Non… je le savais pas.

— Ils ne vous ont rien dit, évidemment. Ils n’en feront rien. Ils ont pris leurs dispositions pour pouvoir continuer sans se poser de questions. Notre boulot, en attendant de trouver une solution et de les coincer une bonne fois pour toutes, c’est de minimiser les dégâts.

— Mais… je ne fais que mon travail !

— Tu as raison. Mais regarde-toi : soixante-seize ans que tu fais ce taf, et tu es aussi fraîche qu’une jouvencelle. Tu crois que cela ne se paye pas ?

Je me rengorge, entrevoyant un espoir. Toute cette affaire m’a fait oublier mon principal atout, et le moment est venu d’abattre mes cartes :

— Tu sais que l’âge t’a apporté un charme qui te faisait défaut, autrefois, Mario, fais-je d’une voix suave en roulant des fesses pour m’approcher de lui.

Mais il secoue la tête, et ma tentative résonne soudain de façon pitoyable.

— Oublie ça Je tomberai pas dans le panneau. Enfin, Iselda… il y a une enfant avec nous !

À côté de lui, l’intéressée se permet un petit rire, sec et méchant :

— On croit rêver !

Je ne peux retenir un regard assassin, mais je le ravale en découvrant ses yeux : ce sont ceux d’une femme dure et usée, presque lasse d’une vie qu’elle n’a pourtant pas vécue. Un regard terne et affadi dans un visage encore gonflé de chaleur et d’innocence. Comme pour confirmer, elle m’adresse :

— Si vous me l’aviez demandé gentiment, vous savez, je vous en aurais sans doute passé un peu… c’est vrai que vous êtes pas mal, dans le genre pétasse. De mon côté, j’imagine qu’il y a plein de moments dont on ne fait rien, et qui seraient négociables… mais là, vous m’avez tout pris. Tout. D’un seul coup. Et je me demande ce que sont devenus ceux et celles qui n’ont pas eu la chance d’être retrouvés…

***

Ce matin-là, au moment où les habitants de cette triste cité-dortoir se réveillèrent, ils furent saisis d’un étrange vertige. Il y avait cette drôle de nausée qui s’était emparée d’eux… et puis, le monde avait changé. Il s’était grisé, en quelque sorte. Comme s’ils se retrouvaient plongés dans une époque oubliée. Tous, en se regardant dans leurs miroirs, avaient cette sensation de remettre les pieds dans une maison inoccupée depuis des mois. Ils ne se reconnaissaient pas. Certains étaient pris de rhumatismes ; il faisait étonnamment froid. Les enfants avaient grandi – à peine, mais indéniablement – et plusieurs d’entre eux avaient perdu une dent ou deux. Les bébés avaient pris plusieurs kilos, et au fond du cœur de chacun, ce lien ténu qui les reliait à leurs proches s’était subtilement modifié. Untel aimait sa femme un peu moins, ou nourrissait des pensées lubriques inattendues à l’égard d’une voisine ; une autre éprouva, jetant un regard à son enfant, une surprenante bouffée de rancœur. En un mot comme en cent : ils avaient vieilli.

Nul n’osa en faire la moindre remarque, de crainte de passer pour un fou ; mais ce qui cristallisa l’attention fut la vision qui leur fut offerte, lorsqu’ils se penchèrent sur leur fenêtre pour chercher au-dehors la confirmation de l’inexplicable sentiment qui les étreignait tous, de cette silhouette frêle et incertaine – celle d’une vieille femme, plantée au milieu de la place sur laquelle donnaient les immeubles. Une vieille femme à la peau mate et aux cheveux blancs, une Sud-Américaine, sans doute, voûtée et semblant incapable de décider dans quelle direction se rendre. Elle portait une combinaison bleue un peu grotesque qui lui tombait sur les genoux, mais avait dû être une très belle femme, autrefois.

Penché à sa fenêtre, un petit garçon demanda à sa mère :

— C’est une sorcière, maman ?

La mère eut un sourire vague et frotta la tête de son enfant :

— Mais non, mon chéri. Les sorcières, ça n’existe pas.

Elle se surprit à trouver que sa réponse manquait de conviction, mais ne s’y attarda pas davantage.

Elle n’avait pas le temps pour ces sottises.

Trouver l’origine des rides et des vagues

Je flotte au-dessus du fleuve du Temps et j’observe son écoulement. Les portions dont j’ai la garde, couvrant le dix-neuvième siècle, sont agitées en ce moment même. Loin du tube aux parois lisses qu’elles devraient avoir pour mon regard extérieur, elles sont parcourues d’ondulations aux amplitudes variables. Les vaguelettes sur le cylindre deviennent des vagues, puis suivent des ridules. Un mascaret se propage vers le vingtième siècle et se mue en tsunami. Les autres Historiens sont alertés et la rumeur se répand. Nous savons tous ce qu’il se passe, il n’y a qu’un seul phénomène qui peut causer de telles rides à la surface du Temps : l’Ennemi a modifié un événement temporel suffisamment important pour modifier l’écoulement laminaire de l’Histoire.

Je suis un Spectre. La plupart de mes confrères sont des esprits récupérés après leur mort physique et sortis du Temps pour veiller sur l’écoulement de celui-ci. Ils ne savent pas par qui, par quel moyen, n’ont pas la curiosité qui m’anime de répondre à ces questions. Ils jouissent de leur nouvelle conscience dont les avait privés momentanément leur décès. Quant à moi, je suis un cas à part. Je suis un accident de parcours, une créature singulière, un être d’altération. Nous sommes une centaine de Spectres à veiller sur le Temps, sur des périodes allant de quelques siècles à quelques millions d’années selon leur relative importance, et si nous avons tous eu une existence physique, celle-ci appartient à une autre histoire, une de ces alternatives provoquées par l’Ennemi. Lorsque ce dernier modifie le cours des événements, il arrive que le Temps ne puisse adapter son lit et génère une branche qui ne tarde pas à se détacher en un segment indépendant et stagnant, ou un bras parallèle. Lorsque les Historiens résolvent les manigances de notre adversaire et rétablissent l’Histoire, ces morceaux de temps sont détruits, mais certains êtres qui y sont nés, au profil exceptionnel sont sauvés du néant. Je suis l’un d’entre eux et je suis la main armée des Historiens, un des rares à pouvoir me glisser dans l’écoulement du Temps sans subir de conséquences néfastes, sans provoquer de remous. Quand j’interagis avec l’écoulement, je peux laisser des traces toutefois, et les gens dans le fleuve parlent alors de rumeurs, de fantômes, de souvenirs, de rêves. Je suis un potentiel qui ne s’est jamais accompli dans leur monde, mais je reste lié à certains d’entre eux. Pour certains, j’aurais pu, en d’autres circonstance, être un de leurs descendants.

— Tout porte à croire que cela a commencé dans ton domaine, entends-je soudain derrière moi.

Je me retourne pour découvrir Tite-Live. Le grand Historien-Commandeur a délaissé son Antiquité pour venir constater les soubresauts et me donner mes instructions, j’imagine. Je détourne le regard du vieil homme pour regarder l’aval du Temps. Le cylindre s’est déformé d’une façon impressionnante et s’étale à présent comme un véritable delta avant de se jeter dans un océan qui n’existe pas. Pas encore. Je vois fleurir des bourgeons d’Histoire, des tiges dont certaines se séparent déjà du bras principal pour boucler sur elles-mêmes. De mémoire de Spectre, jamais je n’ai vu une modification prendre une telle conséquence.

— Je m’en rends bien compte, réponds-je finalement. Il n’y a aucune ride avant avril 1835. Je vais commencer par cette date, mais je parie que l’Ennemi n’a fait là-bas que des interventions mineures pour nous empêcher de situer précisément la date à laquelle il est intervenu.

— En temps normal, c’est ce qu’il faudrait faire, dit l’Historien. Toutefois, à la vue des proportions, focalise-toi sur l’incident le plus visible et celui qui a potentiellement le plus d’impact temporel.

— Très bien. Suis-je le seul sur le coup ?

— Oui. Les autres Spectres sont occupés à démêler l’écheveau des divergences. Il y a beaucoup de vagues comme tu le constates. Et il y a déjà des boucles apparues qu’il faut traiter avant qu’elles ne grossissent et ne perturbent plus encore l’écoulement du Temps.

Je hoche la tête, plus pour moi-même que pour Tite-Live et je prends mon essor. Tout est dit, il reste à agir à présent. Je m’avance vers le fleuve, sans un regard pour les ténèbres et la présence lumineuse du Latin. Je me pose à la surface de 1834 pour éviter d’être frappé par une vague et amplifier son mouvement puis, le plus délicatement possible pour ne pas créer de nouvelles ridules, j’approche mon visage et je crève le cours du Temps. C’est comme une plongée en eau glacée, comme mettre la main depuis une maison chauffée dans une tempête de neige, de grêle et de glace. Je sens les évènements me percuter et me traverser, des faits anodins comme la formation d’un nuage, le souffle d’un vent, le chatoiement de l’eau au soleil, une fourmi qui creuse une galerie. Peu à peu, le monde accepte ma présence et je m’habitue à la sienne. La tempête se fait averse, puis brise. Après le visage, je passe le cou, les épaules et chaque centimètre est plus facile à faire entrer. J’ouvre les yeux quand je suis tout entier dans le Temps et je découvre la scène. Je suis dispersé. Une partie de mon être se trouve au-dessus d’une campagne verdoyante que je reconnais facilement au lent fleuve d’eau qui s’écoule et à la métropole qui s’étale telle une tache noire gigantesque en comparaison des autres agglomérations. Paris et ses alentours… Une autre partie de moi est au-dessus de l’Atlantique Sud quelques mois plus tôt, je vois les côtes africaines et d’autres éclats de mon être sont disséminés ci et là. C’est là un effet pervers du temps que je mets à pénétrer le cours des évènements et ma volonté de les influer le moins possible. Mais si la plus grande proportion de ce que je suis surplombe le département de la Seine, c’est que le Spectre ennemi a opéré ou va opérer dans cette zone géographique. Les apparitions des autres dans le Temps nous attirent inconsciemment. Mon intuition me souffle que je suis rentré le 3 avril 1834 et, immobile au-dessus de Paris, je décide d’avancer dans le Temps. À quelques centimètres près lors de mon contact avec le fleuve temporel, j’aurais pu éviter de voir le massacre de la rue Transnonnain mais celui-ci défile devant moi, attire mon regard comme la phalène que je pourrais être à la lanterne de l’Histoire. La région change sous mes yeux, les villages croissent quelque peu, les forêts accusent le passage des saisons et au fur et à mesure que les années s’égrènent, de plus en plus vite, je plonge résolument vers Paris. Je sens que les vagues sont plus fortes dans la capitale, que l’épicentre, l’épisode modifié par l’Ennemi, prend place entre ces murs.

La ville se construit et se déconstruit sous mes yeux, tout s’accélère à partir de 1852 et les travaux haussmanniens. Je reste particulièrement attentif pendant ces années de transformation radicale. Il serait simple de modifier un détail dans la foultitude de travaux qui prend place. Mentalement, je compare ce que mes yeux perçoivent avec les images que j’ai en tête et qui sont le reflet de la vérité historique. Le flux d’information est important, le travail plus ardu que ne l’imaginent les Historiens hors du fleuve, mais j’y mets toute ma volonté. J’ai vu la forme qu’avait prise le Temps après le dix-neuvième siècle, hors de son lit, répandu en des centaines de possibilités instables et c’est là une source de motivation sans précédent. Les années continuent de s’écouler et, tous mes sens en éveil, je perçois le flux des événements continuer sa route loin de la quiétude qu’il devrait avoir. Les ridules se sont muées en rides, certaines sont devenues vagues. Je suis passé sans la voir sur l’intervention du Spectre au service de l’Ennemi. Je ne reviens pas pour autant en arrière, j’ai besoin d’avoir sous les yeux une modification que je puisse discerner pour remonter à partir de ce point d’ancrage le cours des choses qui y ont conduit. 1872 s’achève, puis une nouvelle décennie, une autre encore sans que rien d’évident ne me saute aux yeux. 1880, 1890, 1900… La Galerie des Machines pour l’exposition universelle de 1889 resplendit comme un joyau de verre et d’acier. Et je me rends soudain compte de ce qui ne va pas. La Tour Eiffel n’existe pas. Le Champ-de-Mars n’accueille aucune géante de fer, aucune tour métallique de quelque hauteur que ce soit. C’était tellement évident que je me maudis de ne pas l’avoir vu plus tôt. Trop absorbé par les détails, on en oublie les éléments majeurs. La Tour Eiffel… Un Paris du vingtième siècle sans sa Tour Eiffel est comme un visage lisse. Je sens, tandis que les années continuent de défiler, d’autres Spectres autour de moi. Tous s’affairent à canaliser le Temps, à briser les vagues en intervenant sur les événements les plus importants, mais aucun n’est dupe. Sans la Tour comme fer-de-lance, ils ne peuvent que retarder le délitement inévitable du fleuve et son embourbement. Sans elle, deviné-je, aucun moyen de capter les messages allemands pendant la première Guerre Mondiale et de déjouer l’attaque sur la Marne, pas d’arrestation pour Mata Hari. 1920 défile sous mes yeux et ce sont justement les troupes d’outre-Rhin qui défilent sous l’Arc de Triomphe. Le faisceau de conséquences est énorme, pour l’Europe comme pour le monde entier et je me souviens du delta que formait le fleuve avant que je n’y pénètre. Soudain, un Spectre me rejoint. Mon semblable n’est pas seul. Je constate que son enveloppe englobe un Historien. Je ne peux mettre aucun nom sur leurs visages, je ne pourrais même pas dire de quels siècles ils ont la charge. C’est donc là le moyen pour ces derniers de pénétrer le cours du Temps ? La situation doit véritablement être désespérée pour qu’autant de risques soient pris. La présence d’un tel homme va provoquer de sacrées turbulences.

— Vous ne devriez pas être là, disent les deux d’une même voix.

Je le sais. Je ne leur réponds pas. Je préfère reculer dans le temps.

28 janvier 1887. Le Champ de Mars est vide, de monde comme de traces de travaux. Pourtant, le chantier pour la construction de la Tour Eiffel est censé commencer ce jour. Je flotte au-dessus du terrain et j’observe les allées et venues des Parisiens. C’est à partir de cette date que je me dois de remonter le cours de l’Histoire, tel un généalogiste retraçant un arbre de famille. J’ai plusieurs options et hypothèses pour retourner jusqu’au lieu et la date où l’agent de l’Ennemi est intervenu. Tout d’abord, vérifier que Gustave Eiffel est bien né. Je glisse d’une pensée jusqu’à Dijon, en 1832, puis remonte le temps sur les traces du nourrisson, puis de l’enfant, et enfin de l’homme. Eiffel semble n’avoir jamais dévié de ce que l’Histoire prévoit pour lui. Je sépare mon corps en plusieurs fragments pour couvrir plus de surface aussi bien géographique que temporelle. Ce n’est pas parce que je peux influer sur ma perception du Temps que celui-ci ne continue pas sa route. Chaque seconde qui passe est autant de boucles et de méandres qui se forment à l’extérieur. Une partie de moi reste immobile au 28 janvier 1887. Je sens déjà que je vais devoir intervenir et je pourrais juger du résultat de mes actes sur l’apparition des fondations à Paris.

Je surveille encore Eiffel, mais il réalise ses premiers travaux conformément à ce qui doit être, puis fonde son atelier. Il était de toute façon un personnage trop important pour être directement modifié par l’Ennemi. Plus je me rapproche de 1884, plus je constate que l’atelier Eiffel ressemble à qu’il doit être. À ce qu’il est vraisemblablement. Mes neurones s’activent à tout-va et je mobilise toutes mes connaissances et mes observations pour trouver le détail qui cloche. La tour porte le nom d’Eiffel, mais il n’en est pas à l’origine. Je repère très vite, chacun penché sur leurs tables à dessins respectives Maurice Koechlin et Émile Nouguier, tous deux ingénieurs et tous deux en charge du projet d’une tour métallique. Le premier m’intéresse plus que le second. Je sais qu’il proposera l’idée à l’origine de la dame de fer à Eiffel pour l’Exposition Universelle de 1889, qu’il défendra le projet, enthousiasmant son supérieur jusqu’à ce que ce dernier rachète les brevets de ses subordonnés. Tel un rémora à un poisson plus gros, j’accroche le plus gros fragment de mon être au pas de l’ingénieur et je le suis au cours du Temps dans sa vie quotidienne. Je suis un Spectre invisible dans son dos, au-dessus de son lit, derrière son épaule quand il calcule et dessine, quand il parle. J’assiste à la naissance des premières esquisses des pylônes, à l’enrôlement de Nouguier puis aux premières tractations avec Gustave Eiffel. Je vois l’intervention esthétique de Sauvestre et la validation finale du chef de l’entreprise. Cette partie de l’Histoire se déroule sans anicroche.

La conception de la Tour est complète, normale… Qu’est-ce qui a pu condamner le projet dans ce cas ? Je me détache de l’atelier pour resurgir à l’air libre. Quand et où l’Ennemi a-t-il pu intervenir ? Plusieurs fois, j’ai eu la sensation d’être en présence d’un autre Spectre dans les pièces que traversèrent les différents protagonistes, mais celle-ci était trop fugace et pouvait correspondre à un de mes propres passages temporels ou à la traversée de mon adversaire. J’ai, à ce stade de mon enquête, plusieurs options. Trouver une piste spectrale qui vaille le coup, l’énergie et le temps nécessaire à la remonter, ou m’intéresser à ce qu’il s’est passé après la conception. Je flotte au-dessus de Paris et j’assiste quelques secondes aux allées et venues des ouvriers dans l’usine Eiffel de Levallois-Perret. Le choix est vite fait, en vérité. Si je me lance sur la piste, ténue s’il en est, je risque de me heurter aux leurres que l’autre Spectre n’a pas manqué de placer. Il faut que je continue mon investigation en comprenant pourquoi le projet n’a pas abouti malgré les plans bien ficelés.

Aussitôt, je me rassemble et m’attache au pas d’Eiffel. Tout comme je l’ai fait avec ses collaborateurs, il est mon point de repère dans la frise chronologique et je le suis dans les heures qui le séparent de sa validation du concept de la tour qui portera son nom jusqu’à sa rencontre avec Édouard Lockroy. Les réminiscences de l’autre Spectre sont déjà plus perceptibles dès la première entrevue entre l’ingénieur et l’homme politique sans pour autant que je ne perçoive une quelconque intervention. J’assiste à la présentation du projet, printemps 1886, je vois à quel point le Ministre de l’Industrie est intéressé, tout en restant prudent. L’homme voit loin et sait réfléchir, il a déjà la future Exposition Universelle en tête et un tel projet serait à coup sûr une manière radicale et sans appel de montrer aux autres pays la supériorité du savoir-faire industriel français. Comme le souligne Eiffel, la structure sera également la plus haute au monde. Je sais Eiffel inquiet. Si ce n’est pas aujourd’hui, la question du démantèlement de la tour se posera : pourra-t-elle drainer assez de visiteurs pour générer les revenus nécessaires à son entretien ? Les recherches scientifiques que l’ingénieur souhaite accueillir seront-elles suffisantes ?

Lorsque les deux hommes se séparent sur une poignée de main franche, je me divise et reste collé à leurs ombres. Le Spectre ennemi va forcément agir dans les semaines qui viennent, nous sommes trop proches du moment divergent, de la date à laquelle les travaux doivent commencer. Tous mes sens en alerte, je passe à travers les autres rencontres sans qu’aucun changement ne m’apparaisse, puis sur l’émission du concours pour l’érection d’une tour en fer à base carrée de cent vingt-cinq mètres d’arête et de trois cents mètres de hauteur. Si les spécifications sont faites sur mesure pour les ateliers Eiffel, l’appel de Lockroy attire les cent sept participations que j’attendais. Pour avoir vu l’état de Paris dans les mois à venir, je sais pertinemment qu’aucun projet ne va voir le jour. Quelques semaines après, j’assiste à la sélection de l’équipe d’Eiffel, puis à la rencontre entre l’ingénieur, le ministre et Eugène-René Poubelle. Nous sommes le 8 janvier 1887, dans les bureaux du ministère et Gustave Eiffel déploie ses talents d’orateur, soutenus par ceux de Lockroy, pour démontrer au préfet de la Seine le bien-fondé d’une telle entreprise, les impacts économiques et culturels de la tour à naître, scientifiques et touristiques également, peut-être, qui pouvait dire. Plusieurs dessins se succèdent sur le chevalet apporté par l’occasion, de l’esquisse générale, présentant les quatre pieds ancrés, enjambant la Seine tel un pont titanesque et inaccessible, le souverain du fleuve. Les deux hommes sentent bien que Poubelle est tendu, réticent, je le vois également et les tics nerveux sur le visage du préfet m’alertent. Voici ma nouvelle étape dans mon enquête. Loin de l’enthousiasme que les trois auraient dû partager, la tour s’oppose ici au mur qui marquera l’interruption de sa gestation et les conséquences que je sais sur le fleuve du Temps. Pourtant, je ne perçois pas la présence de l’Ennemi dans cette pièce. Il a dû saboter le projet dans le passé de Poubelle.

Je ne m’attarde pas sur les secondes qui se poursuivent dans le bureau ministériel et je prends le préfet comme nouveau point de repère. Je remonte le cours des événements mais sans percevoir aucune piste spectrale. Je suis déjà en 1885, puis avril 1884, avant même que Koechlin et Nouguier ne pensent à la tour et aucune ride, aucune ridule, aucun souffle suspect ne bruisse autour d’Eugène Poubelle. J’arrive même jusqu’en 1883, à son arrivée à la capitale et sa prise de fonction sans ne rien voir, ne rien sentir. Ai-je pu rater quelque chose, un signe si discret que la vitesse à laquelle j’ai remonté le Temps l’aurait masqué à ma vigilance ? J’hésite sur la conduite à tenir. Si je me fragmente de nouveau pour parcourir la période entre 1883 et 1887 en plusieurs corps, plusieurs vues, plusieurs passages, ne risqué-je pas de repasser à côté à nouveau ? Au-dessus du véhicule qui conduit le nouveau préfet à travers les rues parisiennes, je secoue la tête. Mon instinct me souffle que j’ai à faire à un ennemi plus malin et plus coriace que ceux dont j’ai déjà défait les plans par le passé. Je choisis de continuer à voguer à contre-courant et à explorer le passé de Poubelle.

Je remonte les années, traverse successivement les Bouches-du-Rhône, le Doubs, la Corse, l’Isère. En 1871, en Charente, toujours rien. Je persiste, conscient que si je me trompe, je condamne le Fleuve à se déliter toujours plus jusqu’à se répandre en ruisseaux que rien ne pourra jamais réunir, et j’aboutis en Basse-Normandie, à Caen pour être exact. L’homme que je surplombe a rajeuni au fur et à mesure de ma course et n’a rien à voir avec l’imposant barbu que j’ai vu dans le bureau de Lockroy. Les traits de son visage juvénile sont déjà ceux qu’il aura, plus creusés et prononcés plus tard, mais la carrure et le maintien sont différents. Chargé de cours à l’université de la ville, le jeune Eugène-René Poubelle se hâte sous la pluie normande. Je pressens, ou plutôt j’espère, un premier contact avec le Spectre ennemi là-bas. Dans cette université, sa présence sera étouffée par les centaines d’humains assemblés dans les amphithéâtres.

J’endure les trois heures de cours magistral en compagnie des étudiants de cette promotion 1856 et je remonte encore quelques mois. Voici Poubelle pendant son doctorat puis je me faufile entre les épisodes et les scènes pour dévider sa scolarité. Les sensations se font bientôt plus intenses. Le jeune Eugène est maintenant un enfant chétif, recroquevillé dans son lit. Il est deux heures du matin, nous sommes le 15 août 1837. Il fait lourd sur Caen, un orage gronde au loin. L’enfant s’agite. Il dort, mais d’un sommeil qui promet d’être sans repos. Il transpire et je sais que cela ne vient pas seulement de l’atmosphère. L’autre Spectre est dans cette pièce. Il modifie quelque chose en ce moment même où se tient, invisible et muet pour observer les impacts d’une modification faite dans le passé de Poubelle.

Tu ne me trouveras que si je le décide… entends-je dans un souffle.

Je me retourne aussitôt, mais il n’y a rien derrière moi. La présence a disparu avec le premier hurlement du garçonnet dans son lit. Quelques secondes après, sa mère arrive pour le réconforter, mais je ne vois pas ce qu’il a pu se passer dans cette pièce. Suis-je à l’origine de tout, en cet instant, en ce lieu précis ? Je laisse une partie de mon être dans cette nuit pour un examen approfondi et je remonte la trace de mon adversaire. Elle est aussi ténue qu’un fil de glace dans un nuage, je progresse lentement, mais je parviens à la suivre dans les rues de Caen. Je vois le crépuscule de la nuit que je viens de contempler, puis la journée de la veille et la matinée. C’est à ce moment que je perds la trace. Trop vieille, elle est déjà dissoute par le passage des événements et le flux temporel. Peu importe, me dis-je, puisque remonter la piste s’est résumé à rester auprès d’Eugène Poubelle. Il n’y a aucun doute que le garçon est la cible de l’Ennemi et j’envoie autant d’éclats de moi-même dans les autres journées de l’année. Au fur et à mesure que leurs observations convergent dans mon esprit, je ne tarde pas à me rendre compte que je suis face à une opération de plus grande ampleur que ce que j’ai jamais rencontré. Depuis le 15 avril 1831 jusqu’à ce jour, le Spectre est présent toutes les nuits dans la chambre du jeune Eugène. Cela fait plus de deux mille trois cents interventions potentielles à vérifier. Et sur celles-ci, combien sont des leurres destinés à me faire perdre mon temps et rien d’autre. J’ai besoin d’aide, c’est évident.

Je n’arrive pas à croire que tu sois aussi stupide, petit fantôme…

Je sens soudain les centaines d’éclats de mon être se faire happer par autant de serres noires. Mes deux mille paires d’yeux contemplent, impuissantes, la créature s’échapper de deux mille corps d’enfants répartis sur toutes ces années, chacun d’eux convulsant de cauchemars.

Ce qui se tient devant moi n’est pas un Spectre de l’Ennemi, mais l’Ennemi lui-même.

Si tes supérieurs n’étaient pas si obnubilés par leur sclérose historique, ils auraient envoyé plusieurs de tes semblables pour résoudre un tel chaos, mais je savais très bien qu’ils allaient réagir ainsi.

L’ombre se matérialise et son corps de ténèbres est encore empli d’échos de tours de métal. Les images des structures métalliques défilent sur sa chair et dans ses yeux et chaque édifice est hanté par des monstres, des incendies, des chutes vertigineuses de personnes de la famille Poubelle. Je comprends enfin ce qu’il s’est tramé durant les jeunes années du futur préfet. Ce n’est pas la modification d’un fait historique qui cause le tsunami qu’endure le fleuve du Temps, c’est l’altération d’une psyché.

— Vous avez gravé dans son esprit une phobie pour la Tour Eiffel qu’il ne rencontrera pourtant que dans cinquante ans. Vous êtes fort.

— Que crois-tu ? Depuis que le monde est monde et que vous autres, Historiens et Spectres, luttez pour préserver le lit actuel du Temps, je lutte pour le détourner et jamais quelqu’un ne m’a autant approché que toi aujourd’hui. Je suis celui qui vaincra, je le dois.

Toujours prisonnier de son étau implacable, je sens que je suis tiré vers le haut. Je quitte la chambre de l’enfant, passe à travers le plancher du premier étage puis le plafond et me retrouve bientôt au-dessus de Caen. Les nuages masquent la lune et les étoiles, ou peut-être sont-elles occultées par le corps qui m’englobe.

— Qu’allez-vous faire de moi ? demandé-je finalement.

Je sens que nous nous approchons de la limite du fleuve. L’Ennemi a gagné en vitesse pour en franchir la barrière et sa sortie rapide va provoquer de nouveaux remous. Je ne pense pas me sortir vivant de cet échange, mais je dois faire au mieux pour laisser des pistes et des indices au Spectre qui viendra après moi. Peut-être pourra-t-il remonter jusqu’à la tanière de mon geôlier ?

— Je vais te montrer pourquoi je me bats. Car si toi, tu n’existes que pour me combattre, mes attaques ont toutes un but.

Nous sommes à présent sous la barrière des événements et je les sens me percuter tandis que nous accélérons encore. Nous avançons dans les années, dans les siècles, je vois passer des véhicules de plus en plus élaborés, des humains de plus en plus grands, puis des guerres tandis que la planète se réchauffe et entre en ébullition. Je vois les ressources se raréfier, l’eau potable disparaître, les forêts se dessécher et se muer en torches. Les hommes rapetissent et errent dans des déserts de pierres et de sables, dans des fantômes de villes, jettent leurs dernières forces dans des combats sanglants. Nous sommes en 2138, pressens-je. Et je refuse de croire ce qu’il se passe sous mes yeux.

— C’est vous qui êtes le responsable de tout cela, dis-je.

— Tu ne comprends rien, petit Spectre. Je te croyais pourtant intelligent. Je ne fais que suivre le cours principal du fleuve depuis 1837, le dernier humain aura disparu dans trois siècles.

— Non, les Historiens ne laisseraient jamais faire ça ! Ce sont vos interventions, vos vagues, vos raz-de-marée qui vont provoquer tout cela.

L’étreinte se desserre autour de mon être et je me rue hors du corps de l’Ennemi. Celui-ci ne me retient pas et me regarde m’éloigner. Il ne me suit pas quand je me rue vers le sol et que je fouille cette planète à la recherche d’un semblant de souffle de vie. En vain. Quand je reviens à mon point de départ, nous sommes en 2142. L’Ennemi n’est plus là. Même quatre ans en arrière, sa présence s’est estompée. Il m’a laissé seul dans un futur que les Historiens connaissent déjà, libre de leur rapporter ce que j’ai vu. Je comprends pourquoi mes semblables et moi-même sommes cloisonnés à quelques décennies précises. M’enfermeront-ils dès que je réapparaîtrais ? Devant mes paupières closes défilent ce que j’ai aperçu lors de mon bref échange avec Tite-Live. Tous ces méandres, ces boucles de Temps en formation, et ce delta, surtout, duquel naîtront d’autres rivières, d’autres lits. C’est pour cela que se bat l’Ennemi, pour éviter que le Temps pour l’Homme ne finisse dans une impasse. Et s’il a pu faire autant pour cela en influant sur l’esprit d’un enfant, en empêchant l’apparition d’un seul monument, alors je devrais pouvoir faire encore plus dans le siècle dont j’ai la charge, moi qui connais ces temps sur le bout des doigts.

L’Ennemi a un nouvel allié à présent…

À la poursuite de Paradoxe

Le 29 septembre 1983, 5 mois après la découverte de la particule de Dunne et du voyage théorique dans le temps, alors que la Guerre Froide entre le Bloc occidental et le Bloc Rouge faisait officieusement rage et que les relations officielles entre la Chine et les États-Fédérés d’Amérique se désagrégeaient, un homme venu du futur apparut dans un village du Nord de la France, terrifiant bientôt le monde entier par sa seule présence.

On l’appela Paradoxe.

***

Chantilly, département de l’Oise, France.

22h58. 1 semaine après arrivée.

Le bruit du vent. Le bruit du vent et rien d’autre.

Le bruissement des feuilles, le souffle du soir entre les branches, les pas graciles de quelque animal sur du bois mort, et le silence de la nuit naissante.

Et quelque part derrière un buisson quelconque, deux respirations régulières et contrôlées, guère plus audibles que la course d’une fourmi sur l’herbe fraîche.

Deux souffles discrets, fruits de longues années de chasse et de longues heures d’attente, immobiles derrière un fusil à lunette, qui permettaient ce soir-là à Jérôme et Axel de n’être pas moins discrets qu’un arbre abattu sous un tapis de mousse.

Depuis plusieurs jours, des sachets de rations de survie et des bouteilles remplies d’urine entassés à proximité, ils attendaient. Patients, et déterminés, ils attendaient le voyageur du temps.

« Je sais qu’on peut rester comme ça encore des jours, murmura Jérôme, allongé sur le dos et le regard sur les étoiles, à son compagnon dans la position inverse et l’œil derrière le viseur, on l’a déjà fait, mais est-ce que tu crois vraiment que ça va mener à quelque chose ?

— Oui », répondit seulement Axel sans bouger les oreilles.

Il se permit un rapide coup d’œil vers son ami avant d’ajouter : « Y’a pas le choix. »

Il paraissait invraisemblable que la simple présence de cet intrus entraîne une telle pression et une telle chasse à l’homme, mais en des temps troublés, dans une Histoire brouillée et régie depuis plus de 30 ans par une science qui inspirait au moins autant de crainte que de respect, le moindre grain de sable dans les rouages faisait présager du pire.

« C’est pas comme si on était seuls sur le coup, reprit-il à l’attention de Jérôme, on a bouclé le périmètre avec les gars, une bonne surface de quadrillée, quand il est arrivé à Gouvieux, il a fallu deux jours avant que ses hôtes se rendent compte de qui c’était et qu’ils essaient de l’abattre, un jour de plus où il s’est caché dans le village, ça fait trois jours qu’il est parti dans notre direction avec une cinquantaine de types aux trousses, il pourra pas aller bien loin. Il finira forcément par nous tomber dessus, c’est pas la forêt de Brocéliande ici.

— J’étais à la réunion, hein, c’est pas la peine de me faire un résumé d’épisode. Je sais qu’il y a des postes d’observation tout autour de la ville, et je sais qu’il est sûrement fatigué, et pas forcément équipé pour la survie en milieu hostile, mais… Je sais pas, ça me donne un peu l’impression d’un antiseptique sur une bombe H, tu vois. Je trouve la réponse pas assez radicale par rapport à la menace, et je t’avoue que ça me fait un peu flipper. »

Axel ferma les yeux une petite seconde.

Pas plus. Jamais plus d’une seconde.

Une seconde, c’est un passage d’un arbre à l’autre, c’est un corps qui se baisse ou un animal qui devient hors de portée. Une seconde, c’est une seconde de trop. Et cette nuit, plus encore que lors des parties de chasse qui leur avaient valu plusieurs trophées et de nombreuses tournées de bières, il était crucial de rester focalisé sur son objectif, sans bouger, sans frémir, sans indiquer sa présence.

Faire corps avec le sol, avec la machine, avec le vent, devenir un appendice de son arme, et ne plus exister que par sa volonté. Devenir une statue de marbre, stoïque dans le froid et la pluie, à travers le temps, stoïque sous les assauts fécaux de pigeons rageurs, sans douleur, sans émotion, sans autre pensée que le long intestin glacé du fusil et son projectile prêt à être vomi.

Devenir minéral jusqu’au coup de feu.

Axel savait tout cela aussi bien que son compagnon, à ce petit jeu-là ils auraient pu rester immobiles et silencieux bien après que les derniers snipers de l’armée de terre eurent hurlé leurs crampes. Et pourtant il dut faire un effort considérable pour rester concentré, l’œil dans le viseur et le doigt sur la gâchette, tout en continuant à rassurer Jérôme. Le gamin avait peur, et il comprenait cette peur, car c’était la même qui lui crachait un filet de sueur sur la tempe, malgré son entraînement et les premières fraîcheurs de l’automne.

Le marbre se craquelait.

Ils avaient peur parce qu’ils savaient pertinemment, depuis leur plus tendre enfance, quel cataclysme potentiel était en jeu.

Après la révolution scientifique des années 50, qui avait vu à la fois la relégation des religions au rang de paradis artificiels pour illuminés et des avancées incroyables dans de multiples domaines, la science toute puissante avait été considérée comme une entité à respecter, à qui se fier, et de nombreux concepts, souvent réduits auparavant à de simples lubies, s’étaient vus expliqués, enseignés, voire prouvés par les différentes études et analyses de l’univers.

Le Monde entier comprenait sans effort le principe de voyage dans le temps et de paradoxe, comme le Monde entier comprenait autrefois les principes de spiritualité, d’âme, de paradis et d’enfer, qu’il les accepte ou non. D’aucuns ne croyaient toujours pas en certains concepts, mais comme le disait Cyril DeGrasse Tyson, « L’avantage avec la science, c’est qu’elle a raison, que vous y croyiez ou pas ».

Et depuis 5 mois, l’hypothèse avait gravi une marche de plus vers la porte ouverte à la pratique. Avec la découverte de la particule de Dunne, qui donnerait au temps une consistance physique, le voyage temporel devenait théoriquement possible, et amenait avec lui son cortège de questions, d’interrogations et de dangers potentiels.

Bien sûr les scientifiques et gouvernements du monde entier avaient promis qu’ils se contenteraient de la théorie, et ne mettraient jamais cette découverte à contribution, par peur d’un paradoxe spatio-temporel qui détruirait l’Univers.

Et voilà que quelque mois plus tard, un homme du futur débarquait justement sur notre bonne vieille Terre…

Ils connaissaient tous les risques, et chaque jour, chaque heure, chaque seconde qui passait, chaque battement de cils derrière une lunette de visée, les rapprochait d’une erreur système et d’un reboot général.

La peur leur collait au ventre, mais la foi a toujours été un puissant dissolvant.

« Parfois il suffit d’un rien, quel que soit le danger, reprit doucement Axel sans faire plus de bruit qu’une cosse vide roulant sur l’herbe sèche. Une pierre peut faire écrouler toute une tour. Si les Nations Unies avaient pas fait arrêter Hitler après la Nuit des longs couteaux, ça aurait probablement mené à une seconde Guerre Mondiale. Il faut juste trouver la faille. Et ici c’est pas compliqué, la faille, c’est un homme. Élimine cet homme, la faille se referme.

— Oui, c’est pas idiot, murmura Jérôme pour toute réponse, j’ai juste l’impression qu’on est pas assez nombreux. On aurait dû avertir les autorités compétentes.

— Eh ben si malgré tous nos efforts il réussit à passer entre les mailles du filet, c’est ce qu’on fera, pour l’instant je reste persuadé qu’on peut régler ça nous même alors… »

La voix d’Axel s’arrêta net après un chuintement. Jérôme attendit quelques secondes, pensant que son camarade prenait son temps pour refréner un éternuement, puis se risqua à lui parler.

« Alors quoi ? »

Le tireur embusqué ne répondit pas, et le jeune homme tourna légèrement la tête vers lui.

« Axel ? »

Toujours pas de réponse.

Puis les pupilles de Jérôme se dilatèrent, son corps se figea, sans toutefois pouvoir stopper l’accélération de son cœur qui tambourinait à présent sous sa poitrine comme un signal d’alarme.

« Il est là, c’est ça ? »

Il n’eut pas le temps de se frayer un chemin vers son compagnon pour s’apercevoir que celui-ci ne bougerait plus jamais. Un sifflement assourdi l’atteignit derrière la nuque, et il s’effondra le visage dans la mousse.

Une feuille de frêne déjà bien orangée se détacha d’une branche et se posa sur ses cheveux qui se teintaient de rouge.

L’automne était là.

Se faufilant des ténèbres vers le clair de lune, plus silencieux que l’ombre d’un doute, un homme en noir émergea des buissons et approcha des deux corps pour vérifier, par pur réflexe, qu’il avait correctement atteint ses cibles. L’entraînement sans faille de la CIA rendait cette précaution dispensable, mais il avait toujours souhaité être irréprochable dans son travail, et agissait toujours ainsi par acquit de conscience. Il avait plusieurs fois sauvé le monde sans jamais omettre le moindre détail. Et il allait recommencer aujourd’hui.

Son oreillette grésilla légèrement alors qu’il entrait en communication avec son supérieur.

« Mission status, Patriot 1 ?

— Deux nouvelles cibles neutralisées, Sir.

— Chronos a-t-il été intercepté ?

— Négatif, Sir.

— Bien. À tous les Patriot, le colis est toujours dans la nature, Operation Sandglass is still on.

— J’ai une question, Sir.

— Allez-y, Patriot 1.

— Est-il vraiment nécessaire d’éliminer Chronos ET tous les civils au courant de sa présence, femmes comme enfants ?

— Oui, c’est nécessaire. Ça ne fait plaisir à personne, mais c’est indispensable. Comme un virus, il se répand, plus il côtoie de civils, plus il perturbe leur vie, la trame temporelle, l’équilibre des choses, et donc menace l’humanité toute entière. Nous devons éliminer toute trace de sa présence sur Terre. Chaque personne qui aura eu vent de l’existence de Chronos, ou de Paradoxe, comme les locaux l’appellent. No exception.

— Nous sommes nous aussi au courant de sa présence, Sir… »

Le temps suspendit son vol un instant, conscient qu’on parlait de lui.

« Continuez votre mission, Patriot 1. Dirigez-vous vers le village. Over.

— Yes Sir. »

Il se fondit dans la nuit comme s’il lui appartenait déjà, et marcha contre le vent en direction de Gouvieux.

***

Washington, District of Columbia, FSA (Federal States of America)

4 PM, 1 mois après arrivée.

Le brouhaha de la colère. Un grondement sourd et une tension si palpable qu’on pouvait s’y cogner.

En pleine réunion de crise avec ses conseillers et ses chefs d’État-Major, le président Carter arpentait le Bureau ovale avec la démarche d’un petit soldat de bois dans une horloge suisse. Il tournait littéralement en rond en rasant les murs de la pièce, sans jamais changer de rythme ni de trajectoire, les mains agrippées l’une à l’autre, le regard dans le vide, et la mâchoire si crispée que marmonner lui faisait mal.

Les instances, réunies à huis clos, discutaient, se disputaient, se rejetaient la faute, les heures passaient, on se demandait quand l’Espace-Temps allait finir par se déchirer comme un rideau trop tendu, et le président de la première puissance mondiale faisait les cent pas.

Un mois entier que Paradoxe était dans la nature. La nouvelle se répandait comme une angine en maison de retraite, Dieu seul aurait su, si on croyait encore en lui, qui il avait bien pu rencontrer, et Jimmy Carter perdait maintenant le contrôle de la situation aussi facilement qu’un baby-sitter introverti au milieu d’enfants hyperactifs.

Il était furieux de se retrouver en première ligne. Furieux, et proprement terrifié. Mais cela il ne fallait surtout pas le montrer, et une bonne colère permettait de donner le change, et d’expliquer ces mains qui ne voulaient pas s’arrêter de trembler.

« Mais comment est-ce qu’on a pu merder comme ça ?! » cria-t-il soudain, stoppant dans la seconde les discussions et les disputes.

Il était derrière son bureau, haletant et en sueur, et l’avait violemment frappé du plat des mains après avoir repoussé sa chaise du pied d’un geste gauche et nerveux. Tous le regardaient, tenus en respect, surpris de le voir finalement perdre son sang-froid.

« On le tenait, for fuck’s sake ! s’écria-t-il à nouveau. Il était là depuis une semaine seulement, seuls quelques milliers de personnes étaient au courant de son existence, on l’a fait traquer pendant deux semaines de plus par les agents les plus entraînés de la CIA, on a tout fait pour que les pertes civiles passent pour une attaque terroriste, et maintenant non seulement il nous a filé entre les doigts, mais en plus c’est nous qui sommes mis sur la sellette !

— C’est-à-dire, se permit Bill, son conseiller en communication, on nous reprochait déjà qu’il soit Américain, maintenant que les Français ont été mis au courant de l’opération Sandglass, ça ne redore pas vraiment notre blason…

— Américain, Américain, parce qu’il parle anglais alors il est Américain ? Pourquoi il serait pas Britannique, ou Australien tiens ? Enfin, merde, les Français sont nos alliés depuis plus de deux siècles, on les a tirés de la Guerre Mondiale, ils nous ont sorti du bourbier vietnamien, ils peuvent comprendre qu’on essayait de régler la situation quand même…

— Le problème Mr President, enchaîna le Secrétaire d’État, c’est que vous… c’est que nous avons décidé de l’opération sans les concerter, ni eux, ni les Nations Unies. Et selon eux c’est ce qui a mis en péril sa capture. La Russie fait son beurre là-dessus.

— Du côté de la Chine, renchérit le vice-président Walter Mondale, on prétend même que nous sommes responsables de sa présence, et que nous avons commencé la mise en pratique de la particule de Dunne sans l’accord du CSI^1.

— Ça m’étonne pas d’eux, ironisa le Président, ils ont au moins autant d’imagination que d’habitants chez eux, et ça fait une paye qu’ils nous ont dans le nez.

— Selon nos sources, ajouta le Secrétaire à la défense, la France et plusieurs pays d’Europe seraient prêts à se ranger du côté de Moscou. Du moins sur ce sujet-là.

— Mais ces saloperies de Russkofs ont vraiment rien dans la boîte à vodka ou quoi ? Ils ont décidé de faire sauter la planète ? Ils veulent vraiment provoquer une seconde Guerre Mondiale, alors qu’on est à l’ère de l’énergie atomique ? On s’oppose au Bloc rouge main dans la main avec l’Europe depuis plus de 10 ans, ils vont pas me lâcher maintenant… Je suis le Leader du Monde Libre, putain !

— J’ai peur que le monde libre ne finisse par être tout seul, laissa s’échapper le jeune Bill sans entrain.

— On ne devrait pas plutôt se focaliser sur la vraie menace, et ce salopard ? La dernière fois qu’on a eu de ses nouvelles il traversait l’Europe de l’Est en direction de l’Asie, pourquoi on s’en prendrait pas à la Chine, hein ? Si ça se trouve il est déjà chez eux !

— Pour l’instant on ne sait pas Mr President, sans preuves on ne peut rien avancer, de plus Paradoxe est à pied, il n’aurait pas pu se rendre si loin en si peu de temps.

— Paradoxe… Quel nom à la con… Celui que j’avais trouvé était bien mieux… »

Il se tut, ferma les yeux, et baissa la tête au-dessus de son bureau quelques instants. L’ensemble du cabinet attendit sa reprise de parole dans un silence angoissé. Même les mouches n’osaient plus voler. Quant aux cœurs de chacun, ils battaient si fort qu’en tendant l’oreille, on aurait pu y déceler comme une partition de djembé.

Jimmy Carter prit une grande inspiration avant de parler à nouveau.

« Bon… Quelles sont les pertes ?

— On les évalue pour l’instant aux alentours de 350 tués et des milliers de blessés, annonça le chef des Armées, en comptant les civils, mais il est difficile d’avoir un nombre exact en l’absence de communication avec Chotska, et ça risque de continuer.

— Envahir une ville sous notre contrôle… Les Russes ont perdu la raison… Ou au contraire il leur est poussé des couilles comme des pommes de terre et ils ont décidé d’arrêter de réfléchir… On ne va pas pouvoir retourner en arrière. Vous savez tous ce que ça signifie. Attaquer une base des États Fédérés d’Amérique, dans un pays sous tutelle d’un gouvernement fédéral américain, est un acte de guerre. Cela indique clairement qu’ils déclarent les hostilités au nom de divergences qui viennent finalement d’aboutir. »

Une nouvelle fois il se tut, et l’assistance le suivit docilement. L’heure n’était pas à la franche rigolade, et le Président Carter ne souhaitait qu’une chose : que l’Europe reste de son côté et fasse entendre raison à la Russie et au Bloc Rouge tout entier.

« Monsieur ? osa finalement le chef des Armées. J’attends votre feu vert. À vous de confirmer ou d’infirmer l’ordre, selon ce que vous déciderez. C’est vous qui avez les clés à présent.

— Je sais Bob, je sais. »

Il prit une profonde inspiration, et les regarda tous un par un, pauvres petits oisillons tombés du nid, qui comptaient encore sur leur mère pour apprendre à voler.

« Déployez les troupes disponibles. Mettez toute l’Armée en alerte maximum. Nous sommes à présent en guerre… Il n’y a plus qu’à espérer que la Chine ne s’en mêle pas. »

Il se tut dans un souffle comme s’il n’allait plus jamais prononcer le moindre mot, et sortit d’un pas rapide du Bureau ovale pour ne pas montrer qu’il commençait à pleurer.

***

Nanchang, province du Jiangxi, République populaire de Chine.

12H30, 7 mois après arrivée.

Le vacarme d’une horde. Des centaines de pas qui martèlent le pavé, et les cris enragés de la vindicte populaire.

Paradoxe courait. Il courait à perdre haleine, le souffle sifflant comme une rupture de pression dans un tuyau de gaz, les yeux brouillés par la sueur et les jambes en feu. Il courait sans penser aux lois de la physique qui le rattraperaient tôt ou tard, à la fatigue qui convaincrait ses muscles d’arrêter leur effort sans se soucier des conséquences. Son cœur pulsait à lui en casser les côtes, et il s’imaginait parfaitement ce qu’avait pu ressentir la créature de Frankenstein, ou plus prosaïquement les soi-disant sorcières du Moyen Âge face aux villageois prêts à les mettre au bûcher.

Derrière lui suivait la foule en colère. Une masse compacte de plusieurs centaines de personnes, une houle qui grossissait à mesure que les passants le reconnaissaient et se joignaient au mouvement. Ils le poursuivaient à pied, à moto, en voiture, ils se bousculaient ou s’écrasaient même les uns les autres, et lui devait sans cesse bifurquer, prendre des ruelles pour endiguer le flot, faire des détours, pour tenter de distancer la marée humaine qui se répandait dans les rues du quartier populaire de Nanchang. Quelle folie. Quel idiot il avait été.

Ils savaient qui il était maintenant, et tous n’avaient qu’une idée en tête : effacer le Paradoxe.

Le monde était au bord du gouffre. Après l’Ukraine et les autres bases de l’Armée américaines en Europe de l’Est, la Russie avait frappé les États Fédérés d’Amérique sur leur propre sol en rayant de la carte l’île d’Oahu et le quartier général de la flotte Pacifique des FSA à Pearl Harbor. La réponse avait été immédiate, et bientôt la guerre entre deux géants avait été officialisée.

La planète se scindait peu à peu en deux camps, l’Alliance et le Bloc Rouge. La flotte et l’armée de l’air australienne avaient prêté main forte aux FSA en passant par le Moyen-Orient et le Canal de Suez sans l’autorisation des pays concernés, provoquant leur colère et de sérieuses représailles sur les bâtiments occidentaux. Ceux-ci finirent par entrer en guerre aux côtés des communistes.

Le Canada refusait de s’impliquer dans le conflit et de venir en aide à son voisin et allié, ce qui avait conduit à des tensions de plus en plus palpables des deux côtés de la frontière. Surtout en Alaska, qui se considérait menacée en raison de son isolement, et des ressources pétrolifères de l’État qui faisaient déjà saliver des Russes excités à l’idée d’envahir l’Amérique par le Détroit de Béring pour couper la principale ressources en hydrocarbures des FSA après que l’Arabie Saoudite ait cessé tout commerce avec eux.

L’Europe, elle, était à feu et à sang. Déchirée, divisée, elle avait fini par éclater, les différents pays de feue l’Union européenne se rangeant, selon leurs opinions et leurs dissensions antérieures, du côté du Bloc rouge ou de leurs ennemis.

La France n’avait jamais pardonné aux FSA l’opération Sandglass, et avait finalement cédé aux pressions des pays d’Europe de l’Est, leurs principaux partenaires commerciaux et pourvoyeurs de main d’œuvre, qui peu à peu avaient intégré le Bloc Rouge devant l’apparente impuissance de leur tuteur officiel et la crainte de l’envahisseur.

Coincée entre des pays pro-américains comme l’Espagne, l’Allemagne, l’Angleterre et l’Italie, et malgré le soutien de ses alliés belges, grecs ou néerlandais, la 4ᵉ puissance mondiale était devenue un champ de mines, et la situation explosive avait finalement transformé l’Europe en zone de guerre générale.

Au milieu de tout ça, la présence de Paradoxe avait été confirmée en Chine, et on reprochait au pays de le cacher sciemment pour l’étudier. Des soupçons sur les relations des Chinois avec la Russie et une appartenance officieuse au Bloc Rouge n’avait fait qu’empirer les choses. Et si le gouvernement, soutenu par la République de Corée, déclarait sans ambages que personne n’avait à lui dicter sa conduite ou tenter une opération sur son sol sous peine de contre-attaque, l’Inde et le Japon avaient plusieurs fois menacé, au nom de l’Alliance, d’une attaque coordonnée si la Chine ne prouvait pas sa bonne foi en remettant Paradoxe à Interpol et au CSI.

Les troupes japonaises avaient débarqué à Taïwan et dans la Mer de Chine méridionale, et certaines unités étaient déjà entrées dans le Yunnan et le Guangxi en passant par le Vietnam. L’Empire du milieu devenait lui aussi une immense poudrière, et le gouvernement avait promis à quiconque ramènerait Paradoxe mort ou vif une récompense substantielle, et l’assurance que les hostilités cesseraient avant d’avoir commencé, sans que le Pays ne prenne part au conflit. Il ne tiendrait bien entendu pas sa promesse, c’était évident. L’occasion était trop belle.

Paradoxe courait toujours. Remettre de l’ordre dans sa tête, ressasser le fil des événements, réfléchir à la situation lui permettait de puiser son énergie ailleurs, et d’oublier la torture des muscles, des tendons, des organes qui s’activaient dans son corps au risque de flancher, comme une locomotive incontrôlable dans un western de l’âge d’or.

S’il avait su. S’il avait su… Mais il était trop tard, il ne pouvait pas abandonner tout de suite, se laisser tomber là dans une rue silencieuse et se laisser submerger par la foule. Il avait encore des choses à régler, il lui fallait un peu de calme pour faire la paix avec lui-même. Et puis il y avait Xin-Qian.

Et elle attendait son retour. Elle attendait son amant du futur, blottie sur un matelas de fortune dans un immeuble abandonné, les mains passées autour de son ventre qui s’arrondissait déjà, les yeux humides d’avoir si peur, et les joues rouges d’aimer si fort.

Il redoubla d’effort pour distancer ses poursuivants, le cœur au bord des lèvres, le corps au bord des larmes, privilégiant les ruelles pour ralentir les engins motorisés, tombant et se relevant, manquant plusieurs fois de finir entre les mains de commerçants réactifs ou de poursuivants rapides, jusqu’à ce qu’il parvienne au bâtiment où Xin-Qian et lui se réfugiaient. Il fit le tour pour pénétrer par la seule entrée qui ne soit pas scellée, et pria pour que personne ne l’ait vu passer par ici.

Il monta les escaliers quatre à quatre sans penser à ses poumons qui souffraient le martyre, atteignit la porte de son appartement de fortune, et se laissa tomber contre le mur, essayant désespérément de reprendre son souffle sans alerter tout le quartier par sa respiration de réacteur d’avion. Il voulait avoir l’air un peu plus présentable, moins rouge et flageolant, quand il se présenterait à sa belle. Dehors il entendait les cris de ses poursuivants qui le cherchaient toujours, fouillant les recoins et frappant aux portes.

Il y avait de grandes chances qu’ils finissent par mettre la main sur lui. Sur eux.

Il se releva lentement, se força à respirer de même, amplement et calmement, comme le lui avait appris sa grand-mère, et entra dans la pièce.

Xia-Qian avait déjà les yeux rivés sur la porte, et tenait entre ses mains tremblantes un couteau abîmé qu’elle pointait devant elle. À la vue du jeune homme, la peur qui lui serrait visiblement la gorge la quitta d’un seul coup. Elle lâcha son arme de fortune et se précipita vers lui.

« Kilal ! s’écria-t-elle en plongeant dans ses bras. J’ai entendu du bruit derrière la porte, je savais pas si c’était toi ou…

— C’était moi, la rassura Paradoxe/Kilal par réflexe, c’était moi… »

Ils se regardèrent un instant, les yeux brillants et le cœur à nouveau en avance rapide, puis s’embrassèrent longuement, délicatement, sous le grondement des hordes affolées qui se rapprochaient. Pour un spectateur extérieur, la vision de ces deux amants enlacés et vibrants, dans une pièce délabrée, au milieu du chaos ambiant, aurait eu quelque chose d’étrange, presque comique.

« J’ai peur, murmura Xin-Qian.

— Je sais, lui répondit Kilal. Moi aussi j’ai peur. Mais il va falloir que tu aies encore un peu de courage. Assez pour nous deux. Pour continuer.

— Pourquoi dis-tu ça ? demanda-t-elle surprise en le regardant dans les yeux. »

Ce fut la rue qui lui répondit. La rue grouillante qui invectivait le bâtiment désaffecté à la cantonade.

« On sait que tu es là-dedans ! lança-t-on depuis l’extérieur. On a encerclé tout le quartier ! On te laisse une dernière chance de sortir comme un homme, et de te rendre ! Après on entre et on vient te chercher ! »

Xin-Qian regardait son compagnon, terrorisée. Lui semblait à présent plutôt calme.

« Qu’est-ce qu’on va faire ? demanda-t-elle, des sanglots dans la voix, comment on va s’en sortir ? »

Kilal pris doucement son visage dans ses mains, essuyant au creux de son pouce la larme qui débordait déjà de sa paupière, et l’embrassa tendrement sur le front.

« C’est pour ça qu’il faut que tu sois forte, dit-il simplement. Je vais faire ce qu’ils ont dit, je vais sortir me rendre, une fois pour toutes. »

Sa compagne sursauta, écarquilla les yeux sous l’étonnement, et de longs filets salés glissèrent sur ses joues.

« Quoi ? s’écria-t-elle, non, non tu peux pas faire ça ! Ils vont te tuer si tu y vas, tu vas pas me laisser toute seule, qu’est-ce que je vais devenir ?!

— C’est justement pour que tu puisses devenir quelqu’un que je dois faire ça, expliqua Kilal. Pour toi, et pour le bébé. S’ils entrent ils ne feront pas de différence, ils nous tueront tous les deux. Il faut que ça s’arrête tu comprends, je peux pas rester ici, je suis une anomalie, et j’ai déjà fait trop de mal.

— Pas à moi. À moi tu n’as pas fait de mal.

— Je sais. Et c’est pour ça que je peux partir tranquille. Tant qu’ils seront occupés avec moi, ils ne penseront pas à fouiller le bâtiment, ils se rassembleront tous dans la rue. Prends l’argent, prends ton sac, et fuis par-derrière, le plus loin possible d’ici, sans jamais regarder derrière toi. Prends le train jusqu’à Xiamen, prends un bateau pour le Japon. De là tu pourras partir aux Philippines, ou en Indonésie, n’importe où loin des terres, et tu y seras en sécurité pour élever notre fils. Ou notre fille, ça sera ta surprise.

— Mais tu ne sauras jamais si c’est une fille ou un garçon, tu ne rencontreras jamais ton enfant, pleura doucement Xin-Qian.

— Qui sait, sourit Kilal. Après tout, je viens du futur…

— Dernière chance, rugit une voix dans la rue.

— Je dois y aller maintenant. »

La jeune Chinoise pleurait sans retenue, les yeux rouges et la gorge secouée de hoquets.

« N’aie pas peur, rajouta Kilal, tu vas vivre.

— Je t’aime très fort.

— Moi aussi je t’aime très fort. Et je t’aimerai toujours, même quand tu seras morte et que je ne serai pas encore né. »

Il l’embrassa une dernière fois en la serrant dans ses bras. Sur ses lèvres il sentit la peur, la tristesse et le sel. Mais par-dessus tout, il sentit l’amour, et c’est cela qu’il emporta avec lui.

Lentement il recula, lentement leurs bouches se quittèrent, et il garda sa main dans la sienne jusqu’à ce que la distance ne permette plus à leurs doigts de se frôler, même en allongeant le bras.

Alors, après un dernier sourire, il se retourna vers la porte, et sortit affronter le destin du monde.

***

ÉPILOGUE

Il est l’heure d’aller changer le cours des choses.

120 années de guerre totale. 120 ans de conflit, et 5 ans d’Apocalypse en plus, sans soleil, dans la poussière et l’hiver nucléaire.

La Terre est morte, ravagée. Le ciel est rouge. L’Humanité n’existe plus, et les rares survivants continuent de se battre pour survivre. Même après la guerre qui n’a épargné rien ni personne, les hommes se battent encore, pour le peu qu’il reste, tant qu’ils ont des armes, des envies, et de la haine.

Et tout ça à cause d’un seul homme.

Tous le savent. Malgré la Chute, et l’horreur, nous avons appris à ne surtout jamais oublier. La science a gardé la tête hors de l’eau, dans des caves mal éclairées, dans des bâtiments délabrés qui vibraient à chaque coup de canon, au fond des déserts qui se vitrifiaient et des forêts qui tombaient, on nous a enseigné comment un simple humain avait pu traverser le rideau du temps et dérégler la machine de l’Humanité, comme une poignée de sable dans un rouage déjà grippé.

Paradoxe. Ainsi l’appelaient-ils. Paradoxe, qui de sa seule présence avait détruit le monde.

Certains prétendent encore qu’il n’est qu’un mythe, que c’est l’orgueil des hommes qui les avait conduits à s’affronter, jusqu’à ne plus savoir pourquoi.

Je sais qu’il a existé. Son existence se transmet dans ma famille depuis des générations. Une de mes aïeules l’avait connu.

Et je le retrouverai. Cela nous a pris une éternité nous avons étudié la théorie sous les bombes, nous avons expérimenté aux confins du monde, et nous avons enfin percé le secret. Moi aussi je sais comment voyager dans le temps, Paradoxe. Et grâce aux souvenirs de mes ancêtres, je sais exactement quand, et où je pourrais te trouver.

Je vais revenir.

Je vais te traquer, te débusquer, et t’éliminer avant même que tu ne puisses détruire l’ancienne Terre.

Je m’installe dans mon fauteuil d’avion récupéré sur une carcasse, je remplis ma seringue du liquide jaune translucide qui doit décupler les capacités de mon cerveau, et enfin je plante l’aiguille métallique dans la perfusion pendant que mes yeux se ferment.

Je m’appelle Kilal, et je vais sauver le monde.

Famille décomposée

Une pièce en IV actes

et XLII scènes

Personnages

L’Enfant, père du Vieillard.

Le Vieillard, fils de L’Enfant.

L’Adolescente Acnéique, épouse de L’Enfant et mère du Vieillard.

Le Premier Nourrisson, père de L’Adolescente Acnéique.

Le Beau jeune homme, arrière-arrière-arrière-petit-fils de L’Enfant et de L’Adolescente Acnéique.

Le Deuxième Nourrisson, version juvénile du Vieillard.

La Dame Entre Deux Âges, mère de L’Adolescente Acnéique, belle-mère de L’Enfant, grand-mère du Vieillard, et épouse du Premier Nourrisson.

Le Troisième Nourrisson, version juvénile de L’Adolescente Acnéique.

Le Chrono-Cid, mystérieux terroriste anarchiste qui, pour passer le Temps, l’a tué.

Acte III Scène II

Le salon d’une maison pavillonnaire. Au centre, un canapé blanc, encadré par deux fauteuils et un berceau. Au fond, une porte entrouverte sur une chambre à coucher. À droite, la porte d’entrée.

Assis sur le canapé, Le Vieillard lit le Journal du Mois Prochain. L’Enfant sort de la chambre en courant.

L’Enfant

Papa, Papa !

Le Vieillard

Il y a erreur. Moi, je suis ton fils. C’est toi, mon Papa.

L’Enfant

Excuse-moi fiston, ma démence juvénile me joue des tours. Les nouvelles sont bonnes ?

Le Vieillard

Comme d’hab’ : un tyrannosaure a dévasté Central Park, Gengis Khan a été reçu à l’Élysée et le Chrono-Cid a encore fait des siennes, mais je n’ai pas lu tous les dét…

L’Enfant

Très bien, très bien. Dis-moi : hier, j’irais volontiers à la pêche. Voulais-tu te joindre à moi ?

Le Vieillard, posant le journal

Je peux pas, j’avais piscine. Mais si Maman me fera un mot, je pouvais venir.

L’Enfant

Malheureux, laisse ta mère tranquille ! Elle boude à cause de notre dispute d’après-demain. Elle n’appréciera pas mes remarques sur sa nouvelle coiffure.

Le Vieillard

Ah, sacrée Maman ! Elle a toujours eu son caractère…

L’Enfant

Oui, elle sera déjà comme ça quand je l’ai rencontrée.

L’Adolescente Acnéique sort de la chambre.

L’Adolescente Acnéique

On dit du mal de moi, les garçons ?

L’Enfant

Jamais de la vie, chérie ! Pourrais-tu faire un mot à notre fils ? J’aimerais l’amener à la pêche.

L’Adolescente Acnéique

À la pêche ? Mais vous n’y êtes pas déjà allés ?

L’Enfant

Si, hier. Il lui faudra justement une dispense de piscine, sinon il ne pouvait pas venir.

L’Adolescente Acnéique

Ce n’est pas dans mes cordes, désolée : je ne suis pas majeure. Et toi non plus, d’ailleurs. Il n’a qu’à se la signer lui-même, sa dispense. Il est bien assez grand.

L’Enfant

Bonne idée.

Le Vieillard

Impossible ! Le prof exige une signature des parents. Et il a l’œil, le bougre ! Si je ferais un faux, il allait me punir.

L’Adolescente Acnéique

Dans ce cas demande à Grand-Mère, elle n’est pas encore morte.

Le Vieillard

Elle mourra quand ?

L’Adolescente Acnéique

Il y a trente ans.

Le Vieillard

Bon, alors j’ai intérêt à me dépêcher.

Le Vieillard sort.

L’Adolescente Acnéique, se tournant vers L’Enfant

Enfin tranquilles…

L’Adolescente Acnéique enlace L’Enfant et l’embrasse à pleine bouche. Puis elle glisse sa main dans son pantalon…

L’Enfant

Maman, que fais-tu ?

L’Adolescente Acnéique

Je ne suis pas ta mère, je suis ton épouse !

L’Enfant

Pardon, chérie. J’ai l’Œdipe sensible, en ce moment…

L’Adolescente Acnéique

Oh toi, tu trouves toujours les mots pour m’exciter !

L’Enfant

Tu devras te contenter de mes mots, je le crains : je ne suis pas, du moins plus, ou alors pas encore, équipé pour accomplir le devoir conjugal. Et puis rappelle-toi du futur antérieur : quand on se rencontrera, tu n’étais plus vierge.

L’Adolescente Acnéique

Toujours la même rengaine ! Me reprocherais-tu d’avoir vécu ?

L’Enfant

Pas du tout. Moi aussi j’ai vécu avant de te rencontrer. Enfin j’avais vécu. Ou plutôt j’aurai vécu. À moins que la formulation exacte ne soit j’aurai eu vécu.

Manifestement exaspérée, L’Adolescente Acnéique s’apprête à pester contre L’Enfant, mais elle est interrompue par des pleurs de bébé, provenant de la chambre.

L’Enfant

Misère, nos ébats ont réveillé ton père !

L’Adolescente Acnéique

Je m’occupe de ce vieux schnock. (Elle lui fait un clin d’œil) Tu ne perds rien pour attendre, petit coquin !

L’Adolescente Acnéique rentre dans la chambre, puis en ressort avec un Nourrisson dans les bras. Elle s’assoit sur le canapé, sort son sein droit et lui donne la tétée. Le Nourrisson se calme.

L’Adolescente Acnéique

Ah, Papounet… Même en couche-culotte, tu trouves le moyen de m’empêcher de fricoter avec les garçons ! (Le berçant tendrement, elle se tourne vers L’Enfant) Regarde-moi cette bouille d’ange… Difficile d’imaginer l’existence horrible qu’il nous fera vivre, à Maman et moi.

L’Enfant

Qu’il vous a fait vivre.

L’Adolescente Acnéique

Oh, toi et ton obsession pour l’accord des temps, vous me gonflez !

L’Enfant

Tu ne vas tout de même pas me reprocher de remettre en ordre notre belle langue française ! Depuis que ce diablotin de Chrono-Cid a placé l’effet avant la cause et la charrue avant les bœufs, notre bonne vieille grammaire est sens dessus dessous…

L’Adolescente Acnéique

Notre grammaire ? Tu veux parler de notre conjugaison, n’est-ce pas ? Ça la fout mal pour un futur ancien prof de Français…

L’Enfant

Techniquement, la conjugaison fait partie de la grammaire.

L’Adolescente Acnéique

Techniquement, je m’en tamponne le…

L’Enfant

Ah ça ! S’il y a bien une chose dans ce chaos qui est demeurée invariable, c’est ta vulgarité. Quelque part c’est rassurant, ça donne un point d’ancrage…

L’Adolescente Acnéique

Tu dis ça parce que tu es jaloux.

L’Enfant

Jaloux, moi ? Et de qui, je te prie ?

L’Adolescente Acnéique

De mon père, évidemment. Viens donc par ici, vilain garnement…

Elle sort son sein gauche et l’offre à L’Enfant, qui se jette dessus et le suce à grandes goulées.

L’Adolescente Acnéique

Je te connais comme si je t’avais fait, mon chéri. Tu peux m’appeler Maman, si tu veux…

Le téton dans la bouche, L’Enfant ronronne de plaisir. L’Adolescente Acnéique lui caresse les cheveux et lui baise le front. Entourée des deux Hommes de sa Vie, elle s’endort.

Acte II Scène IV

La porte d’entrée s’ouvre brusquement : Le Vieillard est revenu.

L’Enfant, tétant toujours L’Adolescente Acnéique

Déjà de retour, Papa ?

Le Vieillard

Je suis ton fils. C’est toi, mon Papa.

L’Enfant

Au temps pour moi. Comment va ta grand-mère ?

Le Vieillard

Elle est introuvable. J’ai sonné à sa porte : personne. Du coup je suis allé au cimetière : sa tombe n’était pas encore creusée. Alors, je me suis rendu à la maternité : ces idiotes de sages-femmes m’ont ri au nez quand je leur ai dit que je cherchais ma mémé ! Pour finir, j’ai eu l’idée d’aller faire un tour du côté des archives municipales… Or l’employé n’a trouvé aucune trace de Grand-Mère dans le registre d’état civil ! Il a employé le mot inexistante, pour être exact.

L’Enfant

Dieu soit loué, il ne me tarde pas de revoir cette vieille bique ! Inexistante après m’avoir tant pourri l’existence, quelle douce ironie ! Inexistante, quel mot exquis !

L’Adolescente Acnéique se réveille et lui ôte immédiatement le sein de la bouche.

L’Adolescente Acnéique

C’est très impoli de parler la bouche pleine. Surtout pour traiter ma mère !

L’Enfant

Techniquement, ma belle-mère est inexistante.

L’Adolescente Acnéique

Techniquement, je suis mariée à un enfant de cinq ans.

Le Vieillard

Tiens, Pépé est réveillé ?

L’Adolescente Acnéique

Oui, et il a bien mangé. Fais-lui faire son rot : il est important de s’occuper de ses aïeux.

Le Vieillard soulève Le Nourrisson par les aisselles et le regarde comme un appareil étrange, dont il manquerait le mode d’emploi. Il le secoue sans conviction.

Soudain, on sonne à la porte.

Le Vieillard profite de la diversion pour poser discrètement Le Nourrisson dans son berceau.

L’Adolescente Acnéique, qui a toujours les seins à l’air

J’y vais !

Tel un ressort, elle bondit du canapé, court vers l’entrée et regarde à travers le judas.

L’Adolescente Acnéique

Il y a un beau jeune homme sur notre palier !

L’Enfant

Sûrement un dealer de Temps. Envoie-le se faire voir chez les Grecs. Il paraît que Socrate a repris ses séminaires…

L’Adolescente Acnéique

Écoutons au moins ce qu’il a à proposer. Imagine qu’il vienne nous donner du bon temps ?

L’Enfant

Il est plus probable qu’il nous en fasse perdre.

L’Adolescente Acnéique

Tu m’as bien volé mes plus belles années… Je ne suis pas à quelques minutes près.

Elle ouvre la porte. Le Beau Jeune Homme entre à grands pas dans le salon.

Le Beau Jeune Homme, théâtral

Gente Dame, Monsieur, je vous salue bien bas !

L’inconnu que voici, vous le croirez ou pas,

Est votre arrière-arrière-arrière-petit-fils !

(Il fait la révérence)

C’est un honneur pour moi, vénérables aïeux,

D’enfin vous rencontrer, sans fard ni artifice.

Que diriez-vous, très chers, de converser un peu ?

L’Adolescente Acnéique

Tu vois chéri, j’ai bien fait d’ouvrir : l’Avenir en personne est venu frapper à notre porte ! (Au Beau Jeune Homme) Enchantée. Si je ne m’abuse, cela fait de moi ton arrière-puissance-trois-grand-mère. Que racontes-tu de beau ?

Remarquant seulement à cet instant la poitrine nue de L’Adolescente Acnéique, Le Beau Jeune Homme rougit et détourne le regard.

L’Enfant

Salut fiston ! Comment as-tu trouvé notre adresse ?

Le Beau Jeune Homme

J’ai remonté le fil du Temps

Jusqu’à votre humble appartement.

L’Enfant

Chérie, tu entends ? Toi qui m’as tant de fois dissuadé de nous inscrire sur liste rouge… Voilà le résultat : désormais, n’importe qui venant de n’importe quand peut débarquer dans notre salon à l’improviste. Nous ne sommes pas un foyer multi-générationnel, que diable !

L’Adolescente Acnéique

Tais-toi donc, rabat-joie… (Elle pince la joue du Beau Jeune Homme) Regarde plutôt combien le petit est beau gosse !

L’Enfant

Mouais, dans le genre bobo…

Le Vieillard

Je croyais que c’était moi le plus joli garçon du monde ?

L’Adolescente Acnéique

Toutes les mamans disent ça de leur fils, tu sais…

Le Vieillard prend son visage entre ses mains et pleure à gros sanglots.

L’Enfant

Une, deux, trois… (Il compte sur ses doigts). Cinq ! Il faudra pas moins de cinq générations pour que notre famille compte un représentant masculin un tant soit peu agréable à regarder… (à L’Adolescente Acnéique) Vu ton patrimoine génétique, ce n’est guère étonnant. Il faut laisser aux tares le temps de se diluer…

L’Adolescente Acnéique

Le reproche est facile ! Qui te dit que ce ne sont pas tes gènes à toi qui sont vérolés ?

L’Enfant

Parce que les gènes du nez crochu et du cul flasque ne viennent certainement pas de mon côté.

L’Adolescente Acnéique

Ceux de la galanterie non plus ! (se tournant vers Le Beau Jeune Homme) Alors que nous tenons là un véritable gènetleman…

L’Adolescente Acnéique entreprend d’examiner Le Beau Jeune Homme sous toutes les coutures : elle lui tourne autour, le détaille de près, tout en remuant impudemment ses attributs féminins sous son nez.

Le Beau Jeune Homme

Gente Dame, vous me gênez !

L’Enfant

Excuse ton aïeule, c’est une sans-gêne. Je t’offre un coup à boire, en présage du bon vieux temps ?

L’Adolescente Acnéique

Peut-être qu’il préfère en tirer un ?

L’Enfant

N’as-tu pas honte de parler ainsi devant un enfant ? (Boudeur, il se bouche les oreilles)

Vaporeuse, L’Adolescente Acnéique s’approche du Beau Jeune Homme et lui prend la main. Ils se regardent intensément.

Le Beau Jeune Homme, visiblement subjugué

J’ai traversé les millénaires

Dans le fol espoir de vous plaire…

Dame, prenez-moi tout entier !

L’Adolescente Acnéique

Enfin un homme qui sait causer aux femmes ! Veux-tu que je te montre notre ignoble secret de famille ? (Elle lui fait un clin d’œil)

Le Beau Jeune Homme acquiesce. L’Adolescente Acnéique l’entraîne dans la chambre. Rapidement, des gloussements s’élèvent, et le lit ne tarde pas à grincer. Imitant L’Enfant, Le Vieillard, qui a fini de sangloter, se bouche à son tour les oreilles. Trente secondes plus tard, un râle animal fait trembler les murs, puis les tourtereaux ressortent de la chambre, bras dessus bras dessous. Sous le nez, Le Beau Jeune Homme porte une moustache de lait frais.

L’Enfant (au Beau Jeune Homme)

Alors, on explore ses origines ?

Le Beau jeune homme

Vous m’en voyez navré. Une pulsion soudaine…

L’Enfant

La passion de la généalogie, sans doute. À moins qu’il ne s’agisse de spéléo ?

L’Adolescente Acnéique, se tenant le ventre

Je suis enceinte, je le sens !

Le Vieillard

Je vais bientôt naître ? Chouette ! (Il hausse soudain les sourcils d’étonnement et se tourne vers L’Enfant) Mais alors c’est pas toi mon Papa ?

L’Enfant

Ne te tracasse pas : tu ne le sauras jamais. Le secret sera bien gardé. Moi-même, je pensais que tu étais le fils du facteur.

Le Vieillard

Ouf !

L’Adolescente Acnéique, imitant le Vieillard

Chouette, Chouette, c’est bien une remarque de mec ! Je me souviens encore des douleurs atroces qui ont accompagné ta venue au m…

Le Beau jeune homme

Par le Grand Horloger, regardez sa bedaine !

Le ventre de L’Adolescente Acnéique gonfle comme un ballon de baudruche… Grimaçante, la parturiente marche en crabe jusqu’à la chambre et claque la porte. On l’entend hurler à tue-tête, puis pousser un soupir de soulagement. Silence… Que viennent troubler des pleurs de nouveau-né ! L’Adolescente Acnéique ressort de la chambre avec un Second Nourrisson dans les bras. Elle le donne immédiatement au Vieillard, qui ne semble pas savoir quoi faire de ce nouveau fardeau.

L’Adolescente Acnéique

Tiens, prends un peu soin de toi. C’est éreintant, d’être une fille-mère ! Il faut que tu apprennes à te débrouiller tout seul.

Le Vieillard, regardant Le Second Nourrisson dans les yeux

Dans la vie, on ne peut compter que sur soi-même.

Acte IV, Scène VI

Toute la famille est réunie dans le salon : L’Enfant joue à la Game Boy, L’Adolescente Acnéique et Le Beau Jeune Homme se tripotent sur le canapé, pendant que Le Vieillard, assis sur un fauteuil, fait des « areuh » au Second Nourrisson. Dans son berceau, Le Premier Nourrisson braille sans discontinuer. Et bien que chacun semble fort importuné par les cris, nul ne daigne se lever.

La porte d’entrée s’ouvre avec fracas : entre une Dame Entre Deux Âges.

L’Adolescente Acnéique

Maman !

L’Enfant

Maman ? Ah non : Belle-Maman !

Le Vieillard

Grand-Mère ! Ça y est, tu es née ?

La Dame Entre Deux Âges

Pas encore, il y a eu un petit contretemps. En revanche je suis déjà morte, ce serait donc gentil de passer fleurir ma tombe de temps à autre. (Elle se bouche les oreilles) À ce que j’entends, ton Grand-Père gueule toujours aussi fort.

Le Vieillard

Pépé a faim, je crois.

La Dame Entre Deux Âges

Ton Grand-Père a toujours faim. (Elle s’approche du berceau et observe Le Premier Nourrisson) Ce crâne de piaf, cette bouche édentée, cette odeur de pisse… Il n’a pas changé d’un iota ! Je lui cuisinerais bien une côte de bœuf comme il les aime, mais la mastication me semble compromise, et la suffocation certaine. Personne n’a trouvé son dentier, par hasard ?

Le Vieillard

Non, par contre Pépé a trouvé le téton de Maman.

La Dame Entre Deux Âges

Ça tombe bien, je suis ménopausée.

L’Adolescente Acnéique

Ouais ben merci du cadeau ! Papa me pompe toute mon énergie.

La Dame Entre Deux Âges

À qui le dis-tu, je l’ai eu sur le dos pendant soixante ans ! Toi qui me reprochais toujours de ne pas le nourrir suffisamment, tu réalises enfin à quel point le bestiau est glouton. (Le Premier Nourrisson braille de plus belle.) Dis, tu ne veux pas le faire taire ? Je t’aiderais bien, mais mes seins sont à sec.

L’Adolescente Acnéique acquiesce et se dirige vers le berceau.

L’Adolescente Acnéique

Minute, la vache à lait arrive…

Elle prend Le Premier Nourrisson et le colle contre son sein. Ses pleurs cessent immédiatement.

L’Enfant

Ton père t’a toujours voué une passion dévorante… Si tu ne coupes pas le cordon, il finira par te bouffer toute crue.

L’Adolescente Acnéique

Écoute, on en a déjà parlé : pas question que j’abandonne Papa dans l’une de ces horribles maisons de retraite.

L’Enfant

Une crèche me semblerait plus appropriée.

La Dame Entre Deux Âges

Sous-entendez vous que mon mari a besoin de retourner à l’école ?

L’Enfant

Je sous-entends que le jardin d’enfants est, sera, et a toujours été tout à fait de son niveau… Et soyez sans crainte, Belle-Maman : je ne paierai certainement pas de longues études à un vieux grigou qui n’a jamais voulu financer celles de ses propres petits enfants !

La Dame Entre Deux Âges

Payer ? Et avec quoi, de toutes façons ? Des nounours en guimauve et des fraises Tagada ?

Le Vieillard

À propos d’école : Grand-Mère, pourrais-tu me faire une dispense de piscine pour hier ? Papa voudrait m’amener à la pêche…

La Dame Entre Deux Âges

À la pêche ? Je reconnais bien là une idée de ton père : il a toujours été immature, un véritable gamin. (À L’Enfant) Ne pouvez-vous pas agir en homme, pour une fois ?

L’Enfant

Voudriez-vous que j’amène mon fils au bordel ?

La Dame Entre Deux Âges

Ce serait toujours préférable au Club Mickey.

L’Enfant

Laissez-moi vous raconter une histoire… Le jour de votre enterrement, je suis allé – j’irai – dans un bar à strip-tease, et je me suis descendu – je me descendrai – un magnum de champagne en fumant un cigare, une jolie pépé sur les genoux, que je me suis tapé – que je me taperai – sur votre tombe toute la nuit durant, avant de pisser dessus – la tombe, pas la fille. Je m’en souviens comme si c’était demain… Est-ce assez masculin à votre goût ?

La Dame Entre Deux Âges

Tu entends comment ton mari me parle ?

L’Adolescente Acnéique

Techniquement je ne suis pas encore mariée à ce goujat.

L’Enfant

Techniquement, je suis déjà cocu.

Le Vieillard

Quelqu’un va finir par me la signer, cette foutue dispense de sport ?

La Dame Entre Deux Âges, excédée

Ne me dis pas que tu as sérieusement envie d’aller à la pêche avec ton crétin de père ? Ne voudrais-tu pas plutôt faire une activité plus… marrante ? Je ne sais pas, courir les filles, voter pour l’extrême gauche, te tuer en scooter ? À mon époque, les jeunes savaient s’amuser. Aujourd’hui, ils sont vieux avant d’avoir vécu. Regarde-toi, un peu : je suis plus jeune que toi !

L’Enfant

Ça, pour vous accrocher à la vie, vous vous accrochez. Même morte et enterrée, vous parvenez à me les briser menu. Merci au Chrono-Cid, vraiment, ses facéties temporelles ont grandement facilité les rapports familiaux…

Le Beau Jeune Homme éclate d’un rire sonore. La Dame Entre Deux Âges le remarque.

Le Vieillard, les larmes aux yeux

Je t’aime, Grand-Mère.

La Dame Entre Deux Âges ne répond pas. Elle semble sous le choc… En réalité, elle vient de réaliser à quel point Le Beau Jeune Homme, assis sur le canapé, est séduisant. Elle ne parvient pas à en détacher son regard…

Le Vieillard, en larmes

Tu te suicideras trop tôt pour que je te dise combien je tenais à toi, mais sache que jamais je ne t’oublierai… Tu m’accompagneras tout au long de mon existence, je te porterai en moi partout où j’irai, tu seras ma lumière dans les ténèbres, mon ange gardien perché sur mon épau…

La Dame Entre Deux Âges

Très touchant, mon petit chéri, très touchant… (Au Beau Jeune Homme) On ne nous a pas présentés, vous êtes ?

Le Beau Jeune Homme

Votre arrière-arrière-et-caetera-petit-fils.

La Dame Entre Deux Âges

Ça fait beaucoup d’arrières, vous voulez voir le mien ?

Le Beau jeune homme

L’offre est si spontanée ! Je vous dis “oui” d’office.

La Dame Entre Deux Âges et Le Beau Jeune Homme entament un pas de valse.

Le Vieillard

Grand-Mère ?

L’Adolescente Acnéique

Maman a toujours eu le chic pour me piquer mes copains.

L’Enfant

Pas tous, chérie, pas tous. Dieu merci.

L’Adolescente Acnéique

Elle ne se réserve que les morceaux de choix.

L’Enfant hausse les épaules et se replonge dans sa Game-Boy. Emportés par la passion, La Dame Entre Deux Âges et Le Beau Jeune Homme valsent jusque dans la chambre, et referment la porte du pied. On entend bientôt une mélodie familière : gloussements, grincements de lit, râle animal. Les amants ressortent main dans la main, tout débraillés et les cheveux ébouriffés.

Le Beau Jeune Homme

Ce twist marque pour moi la fin de l’aventure.

Je vous fais mes adieux ! Retour vers le Futur…

Il sort.

La Dame Entre Deux Âges, se tenant le ventre

Encore une relation sans lendemain… Qu’importe, ce coup de jeune m’a donné un coup de jeune ! Je suis enceinte, je le sens…

L’Adolescente Acnéique, allaitant toujours Le Premier Nourrisson

Je vais bientôt naître ?

La Dame Entre Deux Âges

C’est déjà fait.

Elle sort un nouveau Nourrisson de sous sa jupe et le met dans les bras de L’Adolescente Acnéique.

La Dame Entre Deux Âges

Fais-toi à manger, je suis vannée.

L’Adolescente Acnéique

Mais j’allaite déjà Papa, bon sang ! Enfin celui que je prenais pour mon père…

La Dame Entre Deux Âges

Si Dieu t’as donné deux seins, c’est pour t’en servir, non ?

L’Adolescente Acnéique soupire profondément mais cède néanmoins aux conseils maternels. Le Premier Nourrisson étant toujours appendu à son sein gauche, elle place Le Troisième Nourrisson contre son sein droit, non sans difficulté.

L’Enfant

Si Dieu avait pu lui donner deux neurones…

La Dame Entre Deux Âges

Et si Dieu avait pu vous donner deux c…

L’Adolescente Acnéique

Ouille ! Papa me pince le téton !

L’Enfant

La jalousie sans doute…

La Dame Entre Deux Âges

Traitez mon mari de pique-assiette, tant que vous y êtes.

L’Enfant

Je préfère le terme vampire.

Le Premier Nourrisson aspire le lait avec une ardeur extraordinaire, à tel point que le sein gauche de L’Adolescente Acnéique commence à ressembler à une chambre à air crevée.

L’Adolescente Acnéique

Papa, ralentis un peu, je ne suis pas une femme fontaine ! Allons, tu me fais mal ! PAPA !

Un étrange phénomène frappe alors Le Premier Nourrisson : il vieillit à vitesse grand V.

Le Vieillard

Pépé a les chevilles qui enflent !

L’Adolescente Acnéique

Pas seulement les chevilles, il grossit à vue d’œil !

L’Enfant

Les jeunes grandissent si vite, de nos jours…

La Dame Entre Deux Âges

Mon mari a toujours vécu à cent à l’heure.

L’Adolescente Acnéique

Ça, pour une poussée de croissance… C’est qu’il a déjà des dents, ce morfal !

À chaque succion, Le Premier Nourrisson gagne en maturité : en l’espace de quelques secondes, il atteint la taille d’un enfant, puis celle d’un adolescent, et enfin celle d’un adulte, à la barbe fournie.

L’Adolescente Acnéique

Aïe, tu piques ! Et tu m’écrabouilles doublement…

Le Troisième Nourrisson a en effet disparu sous le corps d’adulte du Premier Nourrisson. Ce dernier a les mains baladeuses : pendant qu’il mordille le sein de L’Adolescente Acnéique, il lui caresse l’entrejambe et, tel un caniche en rut, se frotte contre sa cuisse. Les cris de nourrisson ont laissé place à des braillements graves de personne âgée démente.

L’Adolescente Acnéique

Maman, dis à Papa d’arrêter !

La Dame Entre Deux Âges

Tu as voulu t’en occuper ? Tu assumes ! Pas question de me mêler de vos histoires : c’est entre ton père et toi.

L’Enfant

Comme si c’était la première fois qu’un homme de ta famille te tripotait dans la zone du maillot de bain…

Redoublant de vigueur, Le Premier Nourrisson donne des coups de reins frénétiques… Mais soudain il se crispe, soupire, et s’écroule. Épuisé par l’effort, il se transforme instantanément en vieillard croulant, trop débile pour continuer à téter, ou à faire quoi que ce soit d’autre. À noter que tout au long de sa croissance, il a conservé sa couche-culotte.

L’Enfant

Des couches aux couches : l’histoire de l’Humanité…

L’Adolescente Acnéique

Dixit un morveux qui mouille encore ses draps.

La Dame Entre Deux Âges

Reconnais que ton père a toujours tenu une sacrée couche.

L’Adolescente Acnéique (au Vieillard)

Ne t’ai-je pas déjà demandé de t’occuper de ton Pépé ?

Le Vieillard

Mais qu’est-ce que je…

L’Adolescente Acnéique

Tu pourrais commencer par m’en débarrasser et le mettre au lit ?

Résigné, Le Vieillard arrache Le Premier Nourrisson du sein de L’Adolescente Acnéique et le hisse sur son épaule, comme un sac à patates. Le Troisième Nourrisson refait surface, passablement suffoqué, mais vivant ; il recommence à téter le sein droit de L’Adolescente Acnéique.

L’Adolescente Acnéique

Merci, je suis soulagée d’un poids. Papa était si écrasant…

Le Vieillard tente par tous les moyens d’allonger Le Premier Nourrisson dans le berceau, en vain.

Le Vieillard

Il est trop grand, il rentre pas.

L’Adolescente Acnéique

Eh bien tasse !

Le Vieillard s’exécute. Dans une manœuvre ressemblant à un combat de catch, il impose aux membres du Premier Nourrisson des angles contre-nature… Et dans un effroyable bruit de craquements d’os, Le Premier Nourrisson, du moins ce qu’il en reste, parvient enfin à trouver sa place dans le berceau.

L’Adolescente Acnéique

Vous entendez ? On n’entend rien ! Papa fait dodo, comme c’est mignon…

Le Vieillard

Heu… J’ai comme l’impression qu’il ne respire plus.

La Dame Entre Deux Âges, penchée sur le berceau

En effet. Ton Pépé nous a enfin quittés…

L’Enfant

La mort subite du nourrisson, à coup sûr. Ne sois pas triste, c’est dans le désordre des choses…

Le Vieillard

Je l’aurai pas connu longtemps, mon Pépé…

L’Adolescente Acnéique

En un sens, ça ne change pas grand-chose : ton grand-père n’a jamais été très présent.

L’Enfant

J’ai une idée : et si on allait tous à la pêche ?

La Dame Entre Deux Âges

Enfin une parole avisée !

L’Adolescente Acnéique

Chouette, je vais travailler mon bronzage !

Le Vieillard

Mais ! Mais ! Et ma…

L’Enfant

Pas de temps à perdre, le poisson n’attend pas.

La Dame Entre Deux Ages prend L’Enfant par la main, suivie par L’Adolescente Acnéique, portant Le Troisième Nourrisson dans les bras.

L’Enfant, à La Dame Entre Deux Âges

Je t’aime, Maman.

Ils sortent et referment la porte derrière eux. Le Vieillard se retrouve seul à seul avec lui-même dans le salon désert.

Le Vieillard

Personne n’a signé ma dispense de piscine…

Le Deuxième Nourrisson aux bras, il s’assoit dans le canapé et se replonge dans la lecture du Journal du Mois Prochain.

Le Vieillard, parcourant les lignes

Le Chrono-Cid a encore frappé ! Le mois dernier, l’insaisissable terroriste s’en est pris à une petite famille, en se faisant passer pour un parent éloigné. Sous les traits d’un Beau Jeune Homme et au moyen d’un discours d’une crédibilité à toute épreuve, il est parvenu à semer des paradoxes trans-générationnels au sein d’un foyer jusque-là sans histoire, détraquant encore un peu plus la fragile trame du Temps. Le pronostic quantique des victimes est engagé… Plusieurs d’entre elles seraient menacées de doppelgängerisme, d’existence uchronique, voire d’inexistence à rebours. Attention à tous, l’individu est dangereux et sans pitié ! Maître du travestissement, il change d’apparence à loisir et n’a pas son pareil pour charmer ses victimes. Cependant, il présente une particularité : suite à ses multiples allers et venues dans le Temps, le Chrono-Cid souffre d’un trouble du langage… Il s’exprime en rimes – parfois boiteuses et fort mauvaises, paraît-il. Soyez donc sur vos gardes ! Car la question n’est pas où, mais quand le Chrono-Cid va de nouveau sévir…

Le Vieillard se dresse, bouche bée, Le Deuxième Nourrisson dans les bras.

Rideau.

Acte I, Scène I

Le salon.

Au fond du décor, dos au public, L’Enfant, Le Vieillard, L’Adolescente Acnéique et La Dame Entre Deux Âges se tiennent par la main, menton fléchi. Ils sont nus et portent un pot de fleurs fanées sur la tête.

Sur le devant de la scène, Le Chrono-Cid se tient debout, poings sur les hanches. Vêtu à la mode d’un beau jeune homme contemporain, il regarde intensément les spectateurs. Alors qu’un sourire sardonique déforme son visage, il entame quelques pas de claquettes et se lance dans un slam :

Le Chrono-Cid

Pourquoi subir le joug d’un Horloger cupide ?

Se soumettre à ses lois cruelles et stupides ?

Voir défiler les jours, les années, les centaines,

Enterrer tour à tour celles et ceux que l’on aime ?

Imaginer sa vie en rêveur audacieux,

Se coucher jeune et vif, et se réveiller vieux ?

Avoir envie de tout, n’avoir le temps de rien,

Bâtir mille projets pour les jeter aux chiens,

Prisonniers que l’on est de choix irréversibles,

Soumis au bon vouloir d’un Destin susceptible ?

Grappiller çà et là des instants de bonheur,

Et les barricader tout au fond de son cœur ?

Se regarder blanchir, cumuler les regrets,

Penser à sa jeunesse et se mettre à pleurer,

Voir sa santé plonger et les enfants grandir,

S’asseoir dans son salon, face à ses souvenirs ?

Attendre le trépas comme une délivrance,

Parler du bon vieux temps, embellir son enfance,

Ressasser : « Jamais plus, jamais plus, jamais plus,

Si j’avais su, si j’avais su, si j’avais su »,

S’éteindre enfin, déçu,

D’avoir trop peu vécu… ?

(Il marque une pause)

L’humaine condition !

(On connaît la chanson)

Que diriez-vous, amis, de changer de couplet ?

D’enfin vous affranchir de vos destins tragiques,

De défier les Dieux, la Chance et la Logique,

Et de faire la nique à la Causalité ?

J’ai déclaré la guerre au Temps infanticide…

Venez gonfler mes rangs : je suis le Chrono-Cid !

Il salue le public, et sort.

Welcome home

Jack renifla l’air de la pièce confinée. Une odeur de poudre et de mort, stagnante, incapable de s’échapper par les trouées trop petites des murs d’acier. Ils allaient devoir déplacer le camp, maintenant que les Jaunes leur étaient tombés dessus, par surprise et trop bien renseignés.

Il détourna le regard des ombres de la jungle redevenue silencieuse, pour le baisser enfin sur le prisonnier à ses pieds, englué dans son propre sang. Jack serra un poing livide sur la crosse de son arme à la vue de l’écusson américain, étoile blanche et bleue au milieu de tout ce rouge.

— Tout ça, c’est ta faute, Cooper, cracha-t-il.

Ce dernier leva un regard éteint à son nom, incapable de répondre, perdu trop loin dans sa douleur. La chaînette où pendait son matricule glissa du col de sa veste noire, libérée par les boutons arrachés. Jack s’agenouilla ; d’un coup sec, il arracha la chaîne et la plaque où étaient gravés le nom, le grade et le numéro de Cooper.

— T’es pas digne de porter ça, maintenant que tu bosses pour les Chinois. T’es même pas digne d’être ici, avec moi, et tous nos potes morts par ta faute.

Il se releva, jeta le médaillon au loin, et pointa son fusil vers le traître, sans trembler. Le froid de la détente était agréable sous son index. Elle s’enfonça sans résister, avec à peine un petit clic en fin de course.

L’éclair de la détonation embrasa la salle comme un électrochoc.

Jack toussa, des postillons roses perdus dans sa barbe.

Ses yeux se rouvrirent sur le carrelage jauni de sa salle de bain. L’air y était brûlant, impossible à ventiler dans cette chaleur tropicale. Malgré sa chemise ouverte, son corps était en sueur, affalé au sol, le dos contre le zinc tiède de la baignoire, les jambes étalées devant lui. Du sable collait à ses pieds nus et dans les plis de son pantalon de lin.

Son torse cessa de s’agiter, la respiration apaisée, quand il comprit qu’il n’était pas de retour dans les jungles de Chine, mais toujours sur Aina Hou, au beau milieu du Pacifique.

Il secoua la tête, les paupières douloureuses. Son cauchemar lui revint par bribes, comme une mosaïque de cendres et de feu, avec Cooper en son centre, un trou sanguinolent dans la poitrine.

Ça n’avait pas de sens. Cooper, le mécano de leur escouade de légionnaires, celui qui réparait leurs exosquelettes et leurs drones, ne les avait jamais trahis. Il n’était d’ailleurs arrivé qu’un an avant la fin de la guerre, bien après cette nuit où Jefferson les avait vendus aux Chinois, et au petit matin de laquelle Jack l’avait exécuté, une balle dans le cœur, ne pouvant s’encombrer d’un prisonnier derrière les lignes ennemies.

Dans son rêve, Jack s’était d’ailleurs cru à leur camp de Fushanxiang, là où il avait perdu plus de la moitié de ses hommes. Il aurait alors dû se souvenir de tranchées, de murs de rondins et de filets de camouflage au lieu de ces parois métalliques, percées de hublots, qui lui rappelaient beaucoup une épave qu’il avait visitée plusieurs fois, ici, sur les plages d’Aina Hou.

Une douleur au poignet lui fit baisser les yeux. Sa main serrait toujours son flacon, ses cachets empilés derrière le plastique éraflé. Le couvercle était mal revissé, ses rainures encrassées de poussière, aussi Jack posa sa paume dessus et le renfonça jusqu’à entendre un clic net. Il essuya la sueur de son visage et loucha avec peine sur les comprimés, le regard encore vitreux.

Ils devaient neutraliser les effets hérités des psychotropes ingurgités là-bas, sur les côtes asiatiques ; apaiser ses pulsions meurtrières et lui permettre de vivre normalement, ici, parmi les civils. C’était la première fois qu’ils le mettaient K.O. et le projetaient en pleine hallucination. Ces dernières semaines, il lui était bien arrivé d’avoir des rêves agités et des moments à vide où il se perdait de longues minutes dans ses souvenirs, mais jamais rien d’aussi intense, d’aussi brut, d’aussi réel.

Il fit lentement tourner les pilules derrière la coque translucide. Elles ressemblaient à toutes celles qu’il avait déjà avalées, rondes et blanches, la surface à peine granuleuse, comme des grains de sable qu’on aurait grossis cent fois. Pourtant, ils auraient très bien pu en changer la composition sans qu’il n’en soit prévenu, comme ajouter un nouveau composé chimique aux effets secondaires rares. C’était bien leur genre, de mener des expériences en secret.

Du bout des doigts, il effleura le large renfoncement hexagonal à l’arrière de son crâne rasé, comme pour vérifier l’état de sa prothèse mémorielle : peut-être y avait-il aussi une incompatibilité entre ses neurones artificiels et son médicament.

L’idée d’en parler avec sa toubib lorsque celle-ci referait le vol d’Hawaï vers Aina Hou lui effleura l’esprit, mais il l’écarta aussitôt d’un grognement : ce n’était pas avec ce genre d’imprudence hâtive qu’il avait survécu cinq ans en territoire ennemi. S’ils lui avaient réellement donné d’autres cachetons sans l’en prévenir, mieux valait tenter d’en savoir plus avant d’en parler avec les officiels, voire avec qui que ce soit. Ils avaient des oreilles partout.

Des courbatures lui tirèrent une grimace quand il se déplia pour se relever. Il glissa le flacon dans sa poche de pantalon puis gagna le séjour, plongé dans la pénombre des stores, l’air à peine plus frais grâce au vieux ventilateur qui grinçait au plafond.

Un pressentiment absurde lui noua la gorge comme un doute amer : était-ce vraiment une simple hallucination ? Même maintenant, même éveillé, toute la scène lui paraissait encore si vraie, quand bien même c’était impossible.

Il croyait avoir reconnu le décor, la cale d’un vieux navire échoué sur la plage, il pouvait donc vérifier. Avec un soupir nerveux, essayant de rire de sa propre inquiétude, il défit les trois verrous qui barraient sa porte et se força à sortir, plongeant dans le soleil brûlant de midi.

Son pantalon retroussé de trois plis serrés, juste sous le genou, ses tongs s’enfonçaient dans le sable blanc de la plage. Les silhouettes déchirées d’Hawaï et de Maui se dessinaient à l’horizon, lointaines, inaccessibles derrière le bleu de l’eau et le gris rouillé des épaves sur le rivage, ensablées là depuis dix ans, en même temps que lui.

Jack se mordit la lèvre à la vue des carènes trouées et des tourelles tordues. C’était le symbole de leur débâcle qui s’étalait là, tout du long devant lui. La guerre perdue, l’armée avait traversé le Pacifique pour rejoindre la côte Ouest, drapeaux en berne, mais les bâtiments trop abîmés, eux, n’avaient fait que la moitié du parcours, abandonnés ici les uns à côté des autres par un gouvernement endetté désireux de couper dans le moindre frais.

Pour Jack, c’était différent. Rien ne l’encourageait à retourner aux États-Unis : personne ne l’attendait, il n’avait pas de boulot en vue, et il n’avait de toute façon pas très envie de retrouver sa vie d’avant. Alors, comme Cooper pour ses propres raisons, il en avait profité pour se poser ici.

Ses pas s’arrêtèrent quand il atteignit enfin le transporteur de troupe qu’il cherchait. Le navire était penché, à moitié enseveli par la dune où il s’appuyait, les restes du bastingage couverts de fientes de mouettes. Dans son flanc s’ouvrait une énorme brèche où s’engouffraient le sable et des poignées d’algues desséchées, prisonnières des tranchants érodés du blindage. Juste devant, à l’abri des bourrasques, les cendres d’un feu de camp attendaient la prochaine nuit et les prochains jeunes qui viendraient se saouler autour des flammes.

Jack était déjà venu, lui aussi, mais pour d’autres raisons. C’était un bac comme celui-là qui l’avait débarqué sur les côtes chinoises, et un autre identique qui l’en avait ramené, cinq ans plus tard.

Il baissa la tête et entra par le trou, cognant ses tongs l’une contre l’autre pour en chasser le sable qui y collait toujours. Il renifla, s’attendant presque à retrouver l’odeur de brûlé de son cauchemar, mais la cale ne puait que l’eau saumâtre. La main agrippée aux tuyaux qui saillaient des parois, prudent sur le sol incliné, il s’engouffra pas à pas dans la froide pénombre des pièces exiguës qui se suivaient.

Il franchit plusieurs embrasures jusqu’à ce que les rares faisceaux de lumière qui tombaient des hublots et des plaies ouvertes par le temps lui révélèrent un compartiment, identique à celui dont il avait rêvé.

Son cœur manqua un battement. Sur le mur en face de lui, une rafale avait lardé la paroi d’une rangée d’impacts. Du 5,56 modifié, un calibre qu’il connaissait bien, et dont il avait vu les ravages sur l’acier et la chair dans les jungles de Chine.

Il détourna le regard, soudain livide, pour le baisser vers la longue traînée de rouille étalée au sol. Mais la rouille ne se répandait pas en de pareilles giclées aux contours visqueux.

Un faux pas en arrière, sa tong glissa et il bascula à terre, les poumons vidés, les mains écorchées aux lignes de rivets. Son genou cogna le métal d’un coup sec et lui tira un grognement de douleur. Quelque chose brillait à côté de ses doigts, perdu jusque-là dans l’obscurité. Un matricule. Une plaque militaire comme celle qu’il avait portée cinq ans, avec l’insigne de la légion noire d’un côté, et un numéro de l’autre, accompagné d’un prénom : Cooper.

Jack étouffait, comme écrasé par les ombres et l’acier corrodé de l’épave. Il rampa, roula sur le sol, s’accrocha aux chambranles et aux ferrures et émergea enfin au grand jour, à bout de souffle, plié en deux. Il tomba à genoux dans le sable, la tête penchée vers l’insigne que sa main serrait toujours, son métal éblouissant sous le soleil. Ses doigts frottèrent nerveusement le relief des caractères qui y étaient gravés pour s’assurer de leur réalité. C’était bien le médaillon de Cooper. Que s’était-il passé ici ? Qu’avait-il commis ?

Un bourdonnement lui fit lever les yeux. Jack aurait juré entendre un drone de police, mais la plage était déserte et le ciel d’un azur parfait. Peut-être arrivait-il depuis l’angle du soleil, pour ne pas être vu, ou peut-être était-il de l’autre côté de la dune, encore invisible de là où il se tenait.

Jack glissa la plaque dans sa poche et s’éloigna au trot, ne souhaitant pas être découvert ici, sur les lieux de ce qui ressemblait par trop à un crime.

Mieux valait réfléchir à tout ça ailleurs.

Jack attrapa la rondelle de citron qui flottait dans sa bière et la jeta à terre. Il se méfiait de toutes les saloperies qu’on pouvait trouver dans la peau des fruits, et la serveuse métisse oubliait toujours qu’il n’en voulait pas. La tranche glissa à ses pieds, entre les planches de la terrasse du bar et disparut, ne laissant qu’une trace humide derrière elle.

Il ne comprenait rien.

Il aurait dû rester plus longtemps là-bas. Il avait paniqué, et ce n’était pas dans ses habitudes de fuir. Peut-être avait-il simplement mal regardé, trompé par l’obscurité. Qu’il avait confondu des rivets oxydés avec des impacts de balle, que les taches au sol étaient bel et bien de la rouille.

Pourtant, il sentait toujours le rectangle de métal froid dans sa poche. Le matricule était là, lui, bien réel.

Jack se leva, s’enfonça vers les toilettes du bar et s’arrêta devant l’antique téléphone à pièce, cloué au plâtre du mur. S’il était arrivé quelque chose à Cooper, il fallait qu’il en soit certain.

Ses pièces glissèrent dans la fente, et l’écran encrassé de poussière s’alluma d’un orange délavé pour l’inviter à composer son numéro. Jack pianota puis attendit, le plastique du combiné chaud contre son oreille. Les tonalités s’enchaînèrent, jusqu’à ce qu’un déclic les interrompe.

— Cooper, j’écoute.

Jack demeura muet une longue seconde, le temps de se décider à l’inviter ici.

C’était bien Cooper devant lui, aucun doute. Le même que celui qui avait servi sous ses ordres en Chine. Le même qui avait choisi de rester ici aussi plutôt que de rentrer sur la côte Ouest. Et le même qu’il avait vu mort lors de son bad trip, tué de sa propre main.

La serveuse posa leurs consommations sur la table et s’en alla sans un sourire. Jack attaqua sa seconde bière, retirant une fois de plus la rondelle de citron. Cette fois, Cooper la lui prit pour la mélanger à son rhum cola. Ils trinquèrent, le verre de Jack claquant un peu trop fort, ses muscles trop tendus et ses gestes nerveux. Il cacha un soupir derrière son bock et pressa ses doigts sur le rebord de la table pour interrompre leurs tapotements fébriles. Son pied ne tarda pas à reprendre leur rythme sur les lattes de la terrasse.

— Je vais donc quitter l’île dans un mois, deux au max, reprit Cooper d’une voix enjouée. Si les mecs du garage à L.A. tiennent leur promesse et me renvoient bien le contrat signé.

Jack ne répondit rien ; il n’avait pas vraiment écouté, d’ailleurs. Il se mordillait la joue, le regard plongé dans le col du tee-shirt de Cooper. Avait-il bien deviné une chaînette au-dessous ?

— Et toi, demanda Cooper pour relancer la discussion, tu ne cherches toujours rien aux States ?

— Non, répondit sèchement Jack avec un spasme en guise de hochement. Je serais pas mieux là-bas qu’ici, et ma pension de vétéran me suffit.

Cooper but une gorgée de son cocktail et haussa les sourcils, étonné.

— Je sais pas comment tu fais, alors. Elle doit même pas couvrir les frais d’entretien de ta prothèse, si ?

Son regard s’écarta un peu, comme pour voir à travers le crâne chauve de Jack et deviner le repli métallique en forme d’hexagone, grand comme une paume. Ce dernier se contenta de hausser les épaules.

— Ils me l’ont payée, au moins. C’est déjà ça.

— C’était le moins que le gouv’ pouvait faire pour toi, après tout ce qu’on a enduré là-bas.

Ils plongèrent chacun leur regard vers leur boisson, ramenés par ces simples mots aux souvenirs de leur vie passée. Une vie plus sale, plus courte, dont dix ans et un océan les séparaient désormais.

— D’ailleurs, hésita Jack, espérant ne pas paraître suspect, tu as toujours ta plaque ?

— Bien sûr !

Cooper glissa une main dans son tee-shirt et tira sur la chaîne qui pendait autour de son cou. Le médaillon oscilla quelques instants puis s’immobilisa, lustré, entretenu avec soin depuis des années. Jack déglutit avec peine. À part l’impact d’une balle chinoise qui en déformait toujours un coin, il était identique à celui qu’il avait trouvé.

— Je me verrai mal quitter mon porte-bonheur, même ici, commenta Cooper. Après tout le mal que je me suis donné pour pouvoir le garder à la fin de notre service.

Jack se contenta d’avaler un long trait de bière, trop acide à son goût. De l’autre main, glissée dans sa poche, il serrait à s’en faire mal la plaque qu’il avait ramassée.

La soirée s’était éternisée, puis Cooper était rentré de son côté.

Jack jeta la bouteille de whisky, vide, à travers sa chambre. Il suffoquait. La moiteur l’étranglait, la chaleur collait tant les vêtements à sa peau qu’il aurait tout donné pour exploser les murs et se rafraîchir à des vents inconnus de cette île.

Son poing s’abattit sur la cloison et y creusa un peu plus le plâtre. Il geignit, le sang encore plus bouillonnant qu’avant. Ses mâchoires se serrèrent tandis que son esprit comprenait ce qu’il lui arrivait, trop habitué à cette sensation d’être emprisonné, à l’étroit sous sa peau.

Les psychotropes militaires refaisaient surface. Les réseaux de neurones qu’ils avaient tissés à perpétuité dans sa cervelle se réactivaient. Ils enflammaient ses muscles et ses nerfs d’une rage aveugle, une furie qui lui avait permis de survivre en Chine mais qu’il ne pouvait pas se permettre de libérer ici. Il fallait qu’il se contienne à tout prix. Céder, c’était démolir son appartement. C’était prendre le risque de rouer de coups le premier venu. C’était s’exposer aux regards impitoyables des officiels, leur affirmer que l’ancien sergent Jack n’était pas capable de revenir à la vie civile, malgré l’assistance chimico-médicale que le gouvernement lui offrait. C’était s’exposer à leur courroux.

Il essaya de respirer calmement mais abandonna vite, haletant, manquant d’air. Ses poings cognèrent son crâne, cognèrent sa prothèse mémorielle, en vain. La rage était au-dessous, sous l’os, dans ses neurones, impossible à extirper. Un gémissement torturé s’échappa d’entre ses dents rougies. Il ne tiendrait plus longtemps.

La boîte de pilules était là, sur la table de chevet. Il ne se souvenait pas l’avoir sortie de sa poche, mais ce n’était pas le plus important maintenant. Il fallait choisir : prendre un cachet ou non. Courir le risque d’un nouveau bad trip ou s’exposer à un accès de fureur incontrôlée.

Jack attrapa le flacon et tira sur le couvercle. Ce n’était pas un véritable choix, il le savait.

Une des petites billes blanches roula dans sa paume tremblante, pareille à une perle factice. Il la goba à sec, grimaçant quand elle se fraya un chemin dans sa gorge.

Il ferma les yeux et avala une longue goulée d’air moite.

L’orage écrasait la jungle. Les branches ployaient sous le déluge, les troncs crépitaient des gouttes qui explosaient sur leur écorce, et il ne restait des gaz meurtriers que des dépôts rougeâtres, agglutinés en rigoles écharpées dans la boue. Par moments, dans le roulement du tonnerre, les éclairs révélaient la masse monolithique et lisse du bunker devant eux.

Jack peinait à respirer sous son masque à gaz, mais il ne pouvait être imprudent. Ils avaient tellement bombardé la région qu’une bourrasque traîtresse aurait pu ramener une bouffée de trop. À ses pieds, deux soldats chinois se tordaient encore comme des vers, leurs mains griffant leur gorge alors qu’ils s’étouffaient dans la pulpe de leurs poumons liquéfiés. Il ne tenait pas à connaître le même sort.

Un cri éclata à sa droite. Il essuya du revers de sa manche l’eau qui ruisselait sur la vitre de son casque, puis aperçut la métisse du bar, en tenue de la légion noire, fusil levé devant elle. Elle pointait les frondaisons à côté du bunker déserté. Les derniers ennemis, ceux qui avaient échappé aux gaz par miracle, tentaient de s’enfuir.

Jack hurla l’ordre de faire feu. L’écho et les éclairs des premières rafales lui répondirent. Les balles tracèrent en traînées brûlantes qui arrachèrent les feuillages, explosèrent les troncs, et réduisirent en bouillie les chairs.

Il leva son propre fusil à hauteur de regard et visa le dos de l’un des Chinois. L’arme trembla dans ses mains tandis que les premières détonations l’aveuglaient.

De la bave collait sa joue à l’oreiller. Jack se redressa d’un bond et aspira une goulée d’un air trop sec.

Son regard perdu balaya la chambre, cherchant à se prouver que c’était bien chez lui : les médailles et les insignes punaisées au plâtre jauni ; le bureau enseveli sous les coupures de journaux, dominé par le cube couvert de poussière de son vieil ordinateur ; le coin où s’entassaient les cadavres de bouteilles d’alcool, les étiquettes décollées par la chaleur ; les stores baissés par lesquels filtraient les premiers rayons de l’aube ; et la porte d’entrée, les trois verrous tirés, la chaînette mise.

Il retomba sur son lit, rassuré que rien n’ait changé.

Rien n’avait changé ici, mais « là-bas » ? Les Chinois ne protégeaient pas leur jungle avec des bunkers en béton armé. Par contre, il en connaissait un, ici, sur l’île, perdu dans la forêt.

Cette fois, Jack n’attendit pas que le doute monte en lui comme un nœud coincé dans sa gorge. Il se tira de ses draps trempés de sueur, enfila ses tongs, se glissa jusqu’à la porte et en tourna les verrous de ses doigts tremblants. Dehors, le jour se levait péniblement, comme si le soleil lui-même rechignait à revenir.

Derrière la banlieue triste d’Aina Hou City s’étendait la forêt, percée de chemins et de sentiers de plus en plus étroits, comme les artères et les veines desséchées d’un géant terrassé. Jack les remonta et s’enfonça dans les buissons jusqu’au bunker, un résidu de la fin de la guerre, quand les états-majors craignaient que la débâcle puisse refluer jusqu’aux côtes de la métropole. Aussitôt bâti, aussitôt abandonné, laissé sur l’île comme une tumeur de béton armé.

Il ne devinait que le contour du bunker derrière les frondaisons quand sa tong colla à l’humus, trop humide pour la saison, et s’y enfonça d’un bon pouce. Il tira sur ses jambes pour avancer et la pointe de sa semelle frappa quelque chose, qui partit rouler sous les fougères avec un tintement métallique. Jack s’abaissa, écarta les feuilles et écarquilla les yeux sur la douille cuivrée de 5,56 modifié. Sa simple vue lui rappela un de ses hommes, égaré après une mission, tombé en embuscade durant son retour et qui était mort en vidant chargeur sur chargeur. Ils avaient retrouvé son corps, les mollets ensevelis sous des centaines de douilles, exactement comme celle-ci.

Jack se redressa lentement. Ses yeux balayèrent le sous-bois, à la recherche d’autres éclats dorés, mais ce fut une strie rouge qui accrocha son regard. Un dépôt poudreux cramoisi, niché au creux d’une ornière, mal mélangé à l’eau de pluie qui y stagnait encore. Cette fois, il n’eut pas à s’abaisser pour savoir ce que c’était. Pourtant, aucune grenade à gaz rouge n’avait pu être importée sur Aina Hou.

Il contourna la marque, méfiant, craignant que les agents chimiques ne soient toujours actifs, quand il aperçut d’autres résidus qui balisaient le chemin jusqu’au bunker, dans les flaques de boue et sur le feuillage des fougères. Il les évita avec soin, surveillant où s’enfonçaient ses tongs, puis il s’immobilisa enfin, à seulement quelques pas de l’édifice, et releva enfin le regard. Celui-ci était trop sombre : le béton en était mouillé, et des lignes ne cessaient d’apparaître sur sa silhouette massive, comme si des gouttes invisibles continuaient de tomber dessus, comme si le bunker subissait un orage qui n’existait que pour lui seul. L’écho glacé d’un ruissellement mourrait sur le pas de sa porte rouillée et ouverte, alors qu’il n’était pas tombé une goutte sur l’île depuis des semaines.

Jack tourna subitement la tête, à s’en faire mal au cou. Il crut deviner du coin de l’œil l’orage tomber sur la jungle, mais sans qu’il ne puisse saisir les traînées argentées de la pluie. Où qu’il porte son regard, il ne voyait que des troncs trop secs et des feuillages trop immobiles. Il ferma les paupières un instant et, derrière le caquètement des oiseaux, ses tympans semblèrent vibrer de la rumeur grésillante des mitrailleuses lourdes en action.

Il rouvrit les yeux, les pupilles dilatées, fixes sur le seuil ténébreux du bunker où se reflétaient des éclairs qui ne tonnaient pas. Ses poings se serrèrent, par réflexe, comme pour se battre et se défendre face à un ennemi invisible.

Pourtant, pour la seconde fois, il tourna les talons et courut à en perdre haleine, loin, très loin, sachant qu’il ne pouvait gagner cette bataille.

Les jours se suivirent.

Tout comme les crises, les pilules, et les hallucinations.

Jack se frotta les yeux de fatigue. Il attendit que le gérant du cybercafé s’éloigne pour fermer la fenêtre devant lui où tournait, en plein écran, un clip vidéo d’une musique qu’il n’aimait pas, et qu’il n’entendait de toute façon pas, les écouteurs posés sur ses oreilles, débranchés, seulement là pour donner le change. Ces derniers jours, il n’avait eu de cesse de changer d’établissements pour faire ses recherches, espérant rendre son enquête moins traçable que s’il avait opéré de chez lui.

Il jeta un dernier regard par la vitre poussiéreuse de la boutique, s’assurant que personne ne prêtait attention à lui, puis rouvrit enfin son programme de recherche. Le ronronnement de la machine se mêla au sifflement ténu des ventilateurs fatigués tandis que les résultats s’actualisaient sur le moniteur blafard.

Les journaux locaux ne parlaient toujours de rien. Ni meurtre sur la plage, ni massacre dans la forêt, ni entrepôts brûlés près du port. Rien. Personne d’autre que lui ne semblait en être le témoin.

Cela pouvait signifier qu’aucun flic ne devait être à ses trousses, mais Jack évitait tout de même les avenues trop fréquentées, et il se cachait dans les ruelles quand il entendait le bourdonnement des drones de surveillance automatisée. La guerre était terminée, la paix signée avec rancœur, mais tout l’archipel d’Hawaï demeurait sous tutelle militaire. Peut-être était-il au cœur d’un énorme projet secret. Peut-être faisaient-ils taire les médias, peut-être nettoyaient-ils les traces après son passage. Ils étaient si puissants qu’ils pouvaient presque tout accomplir ici, loin de la métropole.

C’était d’ailleurs pour ça qu’il continuait à prendre ses cachets à chaque crise. Jack ignorait toujours ce qu’étaient ses expériences, mais il savait très bien ce qui arriverait s’il ne suivait pas son traitement. Il y a dix ans, il n’était pas le seul vétéran à être resté ici, à mi-parcours, sur Aina Hou. Mais beaucoup d’autres avaient craqué, leur programmation s’était réactivée au mauvais endroit, au mauvais moment. Leurs noms avaient fait la une des journaux, cités dans des articles parlant de meurtres, de rage sanguinaire et de boucherie. Puis ils s’étaient évanouis, effacés de la mémoire des locaux, leur retour à la vie civile comme annulé, jamais prononcé. Ils les avaient fait disparaître, d’un claquement de doigts. Et Jack ne voulait pas connaître ça.

Il se mordilla la lèvre alors que le curseur clignotait dans le champ de saisie, attendant patiemment ses nouveaux mots-clés. Jusqu’ici, il n’avait rien trouvé non plus concernant ses symptômes. Il avait tenté tous les mots qui lui venaient à l’esprit : hallucination, violence, délire, PTSD, psychotrope, somnambulisme, hypnose, réalité parallèle, simulation… Il avait aussi recopié le nom de la molécule de son médicament, inscrite en minuscule sur le coin décollé de l’étiquette de son flacon, mais n’osait jamais l’associer à trop de mots-clés en même temps, de peur de réveiller une quelconque IA de surveillance sur les réseaux.

Ses doigts pianotèrent une énième requête, peut-être une qu’il avait déjà jouée hier ou avant-hier, sans plus de succès. D’un soupir agacé, il ferma la fenêtre éternellement vierge, renonçant une fois de plus à en apprendre davantage sur sa maladie.

Maladie ? Jack grimaça à ce mot, venu éclater dans son esprit comme un shrapnel oublié. Non, tout ça était réel. Maintenant qu’il avait cessé d’avoir peur, il était retourné plusieurs fois sur les lieux de ses trips, revisiter les scènes irréelles qui s’y jouaient toujours. Chez lui, une boîte à chaussures était lourde de métal rouillé et de cartouches usées qui prouvaient leur existence. Un fatras de morceaux de sa vie passée, de débris qui provenaient d’une autre réalité, lointaine et révolue, qui appartenait à l’autre côté du Pacifique, dans les jungles embrasées par le napalm et le gaz rouge.

Comme pour se convaincre une nouvelle fois qu’il ne délirait pas, il vérifia que personne ne le regardait et tira de sa poche sa dernière découverte : la moitié d’un tract en papier de riz, au rouge délavé, bariolé d’idéogrammes de propagande chinoise. Les contours en étaient arrachés, déchiquetés par les éclats métalliques dont il l’avait tiré, pareilles aux formes absurdes d’une pièce de puzzle sans forme ni motif.

Jack ouvrit grand les yeux à cette pensée. Et si toutes ses visions ne formaient qu’un seul et gigantesque puzzle ? Jusqu’ici, il s’était toujours contenté de plonger dans chacun de ses mirages, ne vivant jamais que le dernier, un à la fois, sans jamais chercher à avoir un regard d’ensemble.

Il éteignit le poste devant lui et se leva d’un coup sec de sa chaise en plastique délavé.

Peut-être devait-il prendre de la hauteur pour comprendre ce qui lui arrivait.

La montée de la colline l’avait exténué.

À bout de souffle, Jack se laissa tomber sur une pierre que le soleil avait chauffée toute la journée, et tira une flasque de whisky de sa poche. Il reprit son souffle puis en lampa une gorgée, sa vieille boîte à chaussures posée sur les genoux.

Son couvercle glissa, les coins en vieux carton trop abîmés pour bien tenir. Jack plongea la main dedans et attrapa, un à un, les objets qu’il avait récupérés : le matricule de Cooper, une douille vide, une grenade au phosphore qui n’avait pas explosé, un bout de ferraille long de dix centimètres, tordu par la chaleur d’une explosion, où il reconnaissait encore les inscriptions techniques d’un exosquelette, et des dizaines d’autres encore, aucun n’appartenant au monde paisible d’Aina Hou.

Toutes les reliques s’échouèrent sur le sol rocailleux, comme de la grêle métallique, alors qu’il jetait la boîte à ses pieds. Elles n’étaient que désespérément trop muettes pour pouvoir lui révéler quoi que ce soit.

Son regard se tourna alors vers l’horizon, vers le rivage en contrebas où s’étalait Aina Hou City. D’ici, la ville lui paraissait un kaléidoscope absurde, une explosion surréaliste de calques superposés. Comme un patchwork mal recomposé à partir de pellicules de ses souvenirs.

Dans ses oreilles, le vent rapportait les cris de guerre des Chinois qui se mélangeaient aux chants des oiseaux et aux bourdonnements de bombardiers qui se refusaient à son regard. La brise maritime lui remplissait les poumons des odeurs du sel, du napalm, du gaz rouge et des cendres. Un pâté de maisons croupissait sous un orage qui ne finissait jamais, les façades illuminées par des éclairs invisibles. Une fumée noire montait d’incendies qui n’existaient pas dans un autre quartier, accompagnée parfois de cris affolés qu’aucune bouche ne prononçait. Les détonations de tirs de mortier résonnaient sur le béton des immeubles criblés de balles, au pied desquels jouaient des enfants insouciants. Les stries aveuglantes de rafales de mitrailleuse quadrillaient la plage sans jamais en bouger le moindre grain de sable.

D’ici, cela semblait soudain évident. Tout ce qu’il voyait, c’était deux mondes qui se superposaient. Sa vie passée lui revenait, bribe par bribe, comme un monstre de Frankenstein à l’échelle de toute une île. Toutes ses mémoires de la guerre se mêlaient à son présent et explosaient sous ses yeux, libérées comme des feux d’artifices aux mèches dangereusement courtes, crachant leurs flammes dans un ciel trop bleu et balafrant de leur suie grasse les murs de la ville.

Il se surprit à sourire à ce spectacle. Un sourire qu’il réalisa nostalgique.

Ici, depuis la fin du conflit, il ne vivait plus vraiment. Il se contentait de tourner en rond, réduit à guetter la prochaine crise, à se droguer pour réduire au silence des pulsions qui faisaient partie de lui depuis plus de quinze ans. Là-bas, en Chine, il avait une mission, quelque chose à réussir et un ennemi à vaincre. Derrière les lignes ennemies, même eux n’avaient que peu de pouvoir ; c’était Jack, lui-même, qui y était le seul maître. Maître de sa troupe, de ses mouvements, de ses assauts, de la vie de ses prisonniers.

Fermant les yeux jusqu’à en avoir mal aux paupières, Jack s’efforça de se souvenir ce qu’il était avant tout ça, avant d’être l’ex-vétéran à la caboche de métal, assommé par les drogues, et avant d’être un sergent de légion, enfoncé jusqu’à la taille dans le limon asiatique. Pourtant, aucune image d’avant la guerre ne lui revint, comme s’il était né là-bas, dans les charniers et les incendies. Peut-être sa prothèse mémorielle était défaillante. Peut-être était-ce les neuroleptiques ou les psychotropes qui avaient effacé sa mémoire, si ce n’était les pluies de sang dans la jungle qui lui avaient délavé la cervelle.

Jack haussa les épaules en rouvrant les yeux. S’il s’était engagé dans la légion noire, il ne devait pas avoir été un bon samaritain. Probable qu’il était déjà plus ou moins la même chose qu’après son enrôlement, avec en sus un uniforme sombre et une plaque à son nom autour du cou.

Il reprit une gorgée de whisky puis s’appuya en arrière, sur la paume des mains, reniflant profondément les odeurs de chair brûlée qui remontaient jusqu’à lui. C’était difficile à avouer, mais il ne s’était pas senti aussi bien depuis son départ des côtes chinoises. Impossible d’effacer le sentiment absurde d’être de retour chez lui.

Jack laissa échapper un faible rire. Ce n’était pas cette sensation qui était absurde, en fin de compte : c’était d’avoir fui jusqu’à maintenant. Il avait fui parce qu’il avait eu peur de l’inconnu, mais ce n’était pas l’inconnu, c’était tout l’inverse. C’était ce qu’il connaissait le mieux qu’il avait devant lui.

La guerre avait traversé l’océan et était finalement revenue le chercher. Elle s’offrait, rien qu’à lui, là, sur toute l’île, dans la jungle, dans la ville, sur la plage et dans le ciel par-dessus.

Et, il le pressentait, elle attendait qu’il la rejoigne.

Les pilules roulèrent dans sa main, libérées du couvercle de plastique sale. Plus d’une vingtaine, presque lourdes dans sa paume. Ça paraissait la seule chose à faire, maintenant. Le dernier petit pas à franchir pour revenir, complètement, totalement. Pour ramener tout l’enfer de la Chine ici, pour renouer avec sa vie passée. Sa vraie vie. Celle où il aurait dû rester.

Jack les goba par trois, les accompagnant de whisky pour les faire glisser dans sa gorge. Le flacon et la bouteille, vides tous les deux, roulèrent dans les cailloux à ses pieds et rejoignirent les douilles, les fragments d’exosquelette et les lambeaux noircis d’uniformes ennemis.

Les flammes se reflétèrent sur ses pupilles dilatées. Des troncs carbonisés s’écroulaient sur les maisons de terre séchée et de paille. Des civils couraient et roulaient à terre pour éteindre le feu qui dévorait leur peau et leurs vêtements. Les éclairs furtifs de balles traçantes sillonnèrent le ciel lourd de fumée.

Jack sourit, béat, tandis que ses yeux avalaient toute la lumière de l’enfer.

Son poing se serra sur la crosse de son arme.

Il était de retour.

Que jeunesse se passe

« Demian, on vient ! »

Le jeune homme se retourna vers son acolyte. La pauvre Lioudmila lançait des regards paniqués à droite et à gauche, prête à prendre la poudre d’escampette. Elle avait déjà repéré une tenture susceptible de leur servir de cachette et n’attendait qu’un geste pour mettre son plan à exécution. Demian haussa les épaules. Même si l’affaire semblait assez mal engagée, et ce bien avant que Lioudmila ne s’en alarme, il n’allait pas céder à l’affolement. Près d’une décennie de pratique en tant que monte-en-l’air lui avait forgé un masque d’impassibilité que rien ne parviendrait à faire tomber – pas même l’irruption de quatre gardes en armure au beau milieu du cabinet de travail qu’ils étaient en train de piller…

« Tu me suis, Liouda ? Par ici ! »

La jeune fille acquiesça tandis que son complice effectuait quelques pas alertes en direction des fenêtres donnant sur la cour et, au-delà, le labyrinthe des rues de la Grande Novgorod.« Allez, Liouda ! Saute !

— Mais, Demian, nous n’avons…

— Saute immédiatement ! »

On entendit un bruit de verre brisé, les grognements contrariés des gardes, deux ou trois « au voleur ! » de circonstance, le martellement de bottes lancées à la vitesse du vent, puis plus rien. Un silence parfait s’abattit sur la rue, recouvrant les deux fuyards tel un manteau protecteur. Ils étaient sauvés. Demian se releva en époussetant sa cape grise encore recouverte d’éclats de verre. À ses côtés, Lioudmila fit de même. Pour sa première mission d’importance, elle avait survécu ; on pouvait difficilement lui en demander davantage.

« Ce n’est pas très fameux, dit-elle de sa voix fluette.

— Qu’est-ce que tu espérais, ma grande ? Qu’à quinze ans à peine, tu saurais passer sans encombre du vol à la tire sur les quais du Volkhov au pillage des demeures luxueuses du quartier Sainte-Sophie ?

— Non, bien sûr. Je sais que rien ne me sera offert sur un plateau, qu’il nous faudra lutter sans cesse pour nous en sortir. Mais nous avons planifié cette opération durant un mois, nous avons méticuleusement établi l’emploi du temps du boyard et observé les allées et venues de ses gardes… Et au bout du compte nous rentrons bredouilles. Je suis déçue.

— Ah oui ? Nous rentrons bredouilles, vraiment ? »

Le maître-voleur ouvrit son havresac et exhiba ses prises, escamotées avec un tel savoir-faire qu’elles avaient échappé à la jeune fille. Les trop courtes minutes passées dans le cabinet de travail de Monseigneur Saïtov n’avaient pas été perdues, n’en déplaise à Lioudmila : ils étaient à présent en possession d’un petit chandelier incrusté de pierreries, de quatre gobelets en argent, d’une poignée de monnaies frappées des profils austères de princes étrangers, ainsi que d’un miroir de forme ovale qui avait aussitôt excité la curiosité de Demian. Sous ses dorures lui donnant une apparence quelconque, voire miteuse, l’objet irradiait le mystère.

« Garde tout, dit-il à son acolyte. Tout, excepté le miroir. Celui-là est à moi. Je désire percer ses secrets.

— Quels secrets ? Ce n’est qu’un miroir, et assez laid en prime. L’unique secret qu’il pourrait te révéler, c’est que tu as l’air fatigué et que tu devrais songer à aller au lit.

— Ris donc ! Crois-moi, j’ai l’œil pour repérer les objets exceptionnels, y compris quand ils ne payent pas de mine… Surtout quand ils ne payent pas de mine. »

Le maître-voleur leva la tête vers le ciel, en partie occulté par les hautes tours de bois qui fleurissaient depuis quelques années dans le quartier Sainte-Sophie, symboles de la prospérité de la Grande Novgorod et de ses marchands. Il s’attarda notamment sur le donjon du kremlin qui, en plus des cloches sacrées de la cité, abritait une gigantesque clepsydre dans laquelle on avait enfermé le temps. Celle-ci indiquait que la nuit était sur le point de tomber. L’obscurité environnante le confirmait.

En serrant le miroir contre sa poitrine, Demian songea que les prochaines heures ne seraient pas consacrées au néant du sommeil ; au contraire, elles risquaient d’être pleines d’enseignements.

***

Le vieil homme écarte les rideaux richement brodés de sa chambre et laisse son attention vagabonder sur les rues animées de la Grande Novgorod.

Il soupire. Quelques instants plus tôt, un messager du posadnik est venu lui annoncer que le nouveau maître de la cité souhaiterait l’entretenir personnellement au sujet des lois protectionnistes discutées la veille par le vetche, l’assemblée urbaine.

« Encore une soirée de gâchée, grommelle Monseigneur Zakhariev en remettant les rideaux en place. La politique, il n’y en a que pour la politique ! Ne peut-on jamais vivre en paix quand on a un tant soit peu de pouvoir ? »

« Du pouvoir… Ou plutôt de l’argent à ne plus savoir qu’en faire, non ? »

Le vieux boyard sursaute. Qui lui a parlé ? Ce n’est assurément pas Alper : conséquence de l’agression dont il a été victime dans le quartier malfamé des Charpentiers, le fidèle domestique tatar a obtenu une semaine de congé le temps de se remettre sur pied. Il faut se rendre à la triste évidence : la santé de Monseigneur Zakhariev décline, son esprit s’affaiblit et il se met à entendre des voix, quand il n’aperçoit pas carrément des fantômes dansant, la nuit, sur son édredon. Il se fend du sourire crispé de celui qui sent que ses meilleures années sont désormais loin derrière lui. Que ne donnerait-il pas pour revivre ses vingt ans !

D’humeur mélancolique, il se dirige à petits pas vers sa garde-robe, incertain quant à la tenue à choisir. Le nouveau posadnik aime le vert, paraît-il ; ce sera donc cette longue chemise de brocart couleur émeraude qu’il n’a plus portée depuis des lustres, assortie d’une haute toque de fourrure chargée de dissimuler sa calvitie naissante, en même temps qu’elle rappellera à tous son rang élevé dans la société. Une fois habillé, le vieil homme saisit d’une main hésitante le miroir agrémentant sa coiffeuse. Il pousse un cri d’effroi en croisant son reflet. Ce visage, ce n’est pas le sien, et pourtant…

« Bonsoir. Veuillez pardonner mon intrusion, Messire. Celle-ci est tout à fait involontaire de ma part. Auriez-vous l’amabilité de m’apprendre qui vous êtes, et ce que je fais chez vous présentement ? »

Monseigneur Zakhariev rejette le miroir sur son lit, affolé. Il s’est vu. Il s’est entendu. Il s’est vu et entendu, mais ce n’est pas lui ; du moins, ce n’est plus lui.

Après quelques secondes de flottement, il se décide à reprendre l’objet afin de répondre à l’intrus, cette personne qu’il pensait ne plus jamais revoir. Le jeune homme, quant à lui, donne l’impression de ne pas le reconnaître.

« Messire, reprend l’apparition, permettez-moi d’insister : je vous ai posé deux questions qui attendent toujours leur réponse.

— Tu ne manques pas d’aplomb, rétorque Monseigneur Zakhariev d’un air peu amène. Ce serait plutôt à moi de te demander comment tu as pu t’introduire dans ma demeure, où nul n’entre sans y être convié… Et surtout pas des va-nu-pieds de ton espèce ! »

Le reflet du jeune homme devient flou. La vision du vieillard se brouille. Il comprend que son interlocuteur a tout simplement modifié l’angle de son propre miroir afin de dévoiler son environnement. Car c’est bien de cela dont il s’agit : tous deux possèdent un miroir aux propriétés fabuleuses qui leur permet de communiquer aussi aisément que s’ils se trouvaient réunis dans une même pièce. Monseigneur Zakhariev s’interroge. Son interlocuteur a-t-il conscience du caractère hautement improbable de cette conversation ?

« Je me suis peut-être introduit chez vous, Messire, quoique dans le même temps vous êtes également chez moi. Nous ferions donc mieux de ne pas trop nous attarder sur les notions de propriété privée et de respect de l’intimité, n’est-ce pas ? »

Le vieux boyard sourit. Malgré les années, il se souvient parfaitement du lieu qui se révèle à ses yeux stupéfaits : la ruelle perdue parmi les ombres du quartier des Charpentiers, là où il a passé une grande partie de sa jeunesse, dans ce qui lui semble être une autre existence. Lui, le petit gars de la rue, a fini par devenir l’une des figures les plus respectées et les plus respectables de la république de Novgorod. Qui aurait parié sur la réussite sociale de Demian Zakhariev, un garçon certes intelligent et habile, mais parti de bien trop bas pour espérer autre chose qu’un destin médiocre ? Comme pour se raccrocher à un élément tangible, il passe un doigt tremblotant sur les festons d’or rehaussant sa précieuse chemise de brocart vert. Oui, il est riche comme un prince, il a atteint les objectifs qu’il s’était fixés. Non, cette bicoque délabrée, refuge de tout ce que la cité compte en graines de potence, n’est pas sa maison. Ce n’est plus sa maison, et ce depuis bien longtemps.

Le visage du jeune homme réapparaît à la surface du miroir.

« Maintenant que je vous ai fait visiter mon humble logis, déclare-t-il sans se départir de son apparente décontraction, aurais-je l’honneur de savoir chez qui je suis ?

— Tu es dans la chambre à coucher d’un vieillard, veuf, sans enfants, abandonné par son domestique, épouvanté par la chute irrémédiable de ses cheveux et contraint de se rendre d’urgence à une entrevue qui l’ennuie profondément. Ta curiosité est-elle assouvie ? Me laisseras-tu enfin me lamenter sur mon sort sans plus me déranger ?

— Ne cherchez pas à m’émouvoir en jouant les victimes, Messire. Vous êtes sans doute moins malheureux que vous ne le dites… Ou alors c’est que le proverbe dit vrai et que l’argent ne fait effectivement pas le bonheur.

— Tu as raison, Demian. L’argent ne fait pas le bonheur. Vois-tu, je céderais volontiers ma fortune au premier venu contre la possibilité de regagner ma jeunesse. Il se trouve que je n’ai… Quelque chose ne va pas ?

— Comment m’avez-vous appelé ? »

Durant la réplique du vieux boyard, le visage de son interlocuteur s’est liquéfié. Monseigneur Zakhariev comprend. Le moment est venu de lui apprendre ce qu’il sait.

« Oui, je connais ton nom, Demian Zakhariev. Car tu es moi et je suis toi. Le maître-voleur et le boyard sont une seule et même personne. Ne l’avais-tu pas déjà deviné ? »

Le silence qui suit cette révélation permet au jeune Demian de faire le point sur cette situation pour le moins incongrue. Il n’en fallait pas davantage pour déstabiliser l’un des plus célèbres monte-en-l’air des bas-fonds de la Grande Novgorod.

« Vous êtes une représentation de moi-même, dans le futur…

— Tu peux me tutoyer, Demian. Nous sommes bien plus proches qu’il n’y paraît.

— C’est tellement…

— Tellement prodigieux, en effet. Incroyable, fantastique, fabuleux… D’autant plus que nous communiquons au moyen d’un miroir magique qui est le même pour nous deux. »

Il orne sa chambre à coucher depuis tant d’années que Monseigneur Zakhariev a oublié comment il était entré en sa possession. Le cabinet de travail de Monseigneur Saïtov, l’irruption des gardes, la fuite dans les ruelles au crépuscule… Le notable qu’il est devenu a fait en sorte d’occulter les souvenirs qui le ramèneraient à son lointain passé de hors-la-loi.

De l’autre côté de la glace, le jeune Demian change soudain d’attitude. Sa perplexité a laissé place à une irritation qui n’échappe pas au vieux boyard, évidemment capable de décoder ses propres réactions même à quatre décennies d’intervalle.

« Ainsi, je vais devenir un nanti ? bredouille le maître-voleur. Ou plutôt, je suis finalement devenu un nanti ? Tous ces types que je détrousse aujourd’hui seront mes pairs de demain, lorsque je siégerai bien gentiment parmi les décideurs au vetche ? Ces grandes demeures que je pille allègrement jusqu’à l’arrivée de la garde seront plus tard des endroits où l’on m’invitera boire le kvas et l’hydromel ?

— Tu as tout compris, Demian. Je constate avec joie que j’étais déjà très perspicace étant jeune. Voilà pourquoi j’ai laissé tomber le brigandage pour la politique, sans un regret.

— Je n’arrive pas à croire que je finisse de cette façon. »

Le maître-voleur se prend la tête à deux mains, partagé entre l’incrédulité et la rage. Son interlocuteur le voit fulminer, puis frapper du poing sur la table, faisant tressauter le miroir. Le vieux boyard arbore l’air narquois de celui qui se sent en position de force.

« Ne t’en fais pas, mon petit Demian… Il faut bien que jeunesse se passe !

— Que ma jeunesse passe ? Je refuse qu’elle passe à la trappe de cette manière ! Je refuse de trahir ce que je suis… Je ne pourrais plus me regarder dans la glace…

— Ce sera pourtant le cas, je peux te l’assurer. Regarde-moi, j’en suis la preuve vivante !

— Je ne sais quoi répondre…

— Ne réponds rien, contente-toi de survivre jusqu’à ce que tu aies enfin l’honneur et le privilège de devenir Monseigneur Zakhariev. Dis-moi, mon petit Demian, m’en voudras-tu si je ne reste pas bavarder avec toi toute la soirée ? Le posadnik m’attend, vois-tu. »

Le maître-voleur relève les yeux et les plonge dans les iris gris de son vis-à-vis. Les quatre coins du miroir sont à présent recouverts de buée.

« Pas si vite ! Qu’as-tu fait de ta liberté, de cet esprit d’indépendance que tu brandissais en étendard ? Je suis persuadé que cette sale fouine de Babkine te mène par le bout du nez, il flatte ton orgueil pour mieux te maintenir sous sa coupe, car c’est ainsi qu’il s’y prend avec tous ses laquais.

— Tu te trompes. Monseigneur Babkine, paix à son âme ! est décédé depuis bientôt vingt ans. Ses successeurs n’ont pour la plupart pas fait long feu. Pour ta gouverne, en dehors de l’autorité théorique du prince Mstislav, la république de Novgorod est aujourd’hui dirigée par Monseigneur Rousnak.

— Peu m’importe le nom de la crapule dont tu es l’esclave ! Ce sont tous les mêmes, tous des escrocs, tous des ennemis du peuple russe, et tu es l’un d’eux. Tu participes au système, tu es complice de la déchéance de notre cité bien-aimée ! Sache que tu me dégoûtes profondément, Demian Zakhariev.

— Ce sera Monseigneur Zakhariev, y compris pour toi, mon garçon. Qu’une canaille dans ton genre ait le culot de me donner des leçons de morale me paraît assez déplacé. Allez, rideau, le spectacle est terminé ! Mettons un terme à cette conversation désolante, en espérant nous revoir un de ces jours, peut-être quand tu auras enfin atteint la trentaine. Tu verras, c’était, ou du moins ce sera, le début de notre fulgurante ascension sociale. Tu m’en diras des nouvelles ! »

Sans même prendre la peine d’adresser un salut à celui qu’il fut, le vieillard repose le miroir sur sa coiffeuse, face cachée. Avant de tourner le dos à son passé, il a toutefois le temps d’entendre le maître-voleur l’interpeller :

« Une dernière chose : tu m’as dit que tu étais veuf, n’est-ce pas ? Je veux en savoir plus ! »

Monseigneur Zakhariev se dirige lentement vers la fenêtre qui donne sur la rue. Il écarte à peine les rideaux et lance un coup d’œil furtif sur la ville où il est né et où il mourra, cette ville dont il a fréquenté les recoins les plus sordides jusqu’à s’élever pour atteindre les sommets. Il tousse bruyamment, crache dans un récipient de porcelaine, puis revient à proximité de son lit. Sa réussite a réclamé certains sacrifices, certes, mais il ne regrette rien.

« J’ai été marié, en effet », confesse-t-il en reprenant en main son miroir.

Il y découvre un Demian tourné de trois-quarts, observant le sommeil serein d’une jeune fille de quinze ans. Le vieux boyard sent un frisson lui parcourir l’échine. Oui, il l’avait aimée, jadis, à l’époque où son cœur n’était pas encore de pierre. Le maître-voleur se retourne pour lui faire face.

« Qui as-tu épousé ? Quand ? Et que s’est-il passé pour que tu deviennes veuf ?

— Tu désires tout savoir de ton avenir, petit curieux ! Dans ce cas je suis ravi de t’annoncer que la jolie Lioudmila Minaïeva perdra sa fleur d’ici très peu de temps, si ce n’est déjà fait à l’heure où tu me parles, qu’elle accouchera d’un enfant mort-né quatre années plus tard et que, pris de remords, tu l’épouseras devant Dieu dans les semaines qui suivront… Ce qui tombera bien puisque tu seras justement en train de ressentir le besoin, bien légitime, de t’installer et d’en finir pour de bon avec cette méprisable existence de vaurien. Voilà, je t’ai tout dit, dans les grandes lignes. Satisfait ? »

Le jeune Demian s’est de nouveau tourné vers l’adolescente endormie. Lorsqu’il se remet face au miroir, son interlocuteur constate que des larmes coulent le long de son visage encore juvénile.

« Liouda mourra avant moi… Je ne peux donc rien faire pour la sauver ? Aide-moi, je t’en supplie !

— Du calme, mon garçon : ta petite protégée verra encore une vingtaine de fois le printemps succéder à l’hiver. Et sache que tu seras loin de la pleurer au moment où le drame se produira.

— Je te demande pardon ?

— Je t’épargne les détails, mais disons que ton ascension ne se fera pas sans heurts. Comment pourrait-il en être autrement ? Dès que l’on vise l’excellence, il est parfois nécessaire d’écarter les obstacles, de se libérer de certains poids morts, vois-tu. Entre nous, une femme âgée de près de quarante ans n’a plus les mêmes attraits qu’une demoiselle de quinze. »

Le miroir offre maintenant la vision d’un jeune homme furibond, les mâchoires crispées, serrant les poings pour ne pas être tenté de fracasser la glace.

« Tu es un être abject, Demian Zakhariev, boyard de la Grande Novgorod. De quel droit me considères-tu avec dédain quand on voit ce que tu es devenu ? Qui est le plus méprisable de nous deux ? T’estimerais-tu invulnérable parce que tu possèdes de l’argent, des domestiques aux petits soins pour toi, un nom connu dans les hautes sphères du pouvoir ?

— Tais-toi. Tu ne sais pas de quoi tu parles. Attends d’avoir vécu la vraie vie, attends d’avoir acquis mon expérience, et tu changeras de point de vue. Nous sommes tous passés par là. Ta fougue finira par s’étouffer d’elle-même, comme un brasier qui au matin ne laisse de lui qu’un tas de cendres.

— Estime-toi heureux que je ne puisse t’atteindre, détestable vieillard ! Autrement je te ferais rendre gorge avec joie, je découperais ton cadavre et j’en jetterais les morceaux du haut du pont sur le Volkhov afin de nourrir les sandres et les esturgeons.

— En effet, tu es un peu trop loin de moi pour m’effrayer par tes menaces. Quatre décennies d’écart valent toutes les murailles du monde… Ceci étant, je te souhaite une bonne continuation, mon garçon. Et je te dis à bientôt. »

Ignorant les protestations et les invectives du jeune homme, Monseigneur Zakhariev repose le miroir et, après une courte réflexion, décide de le reléguer au fond de son coffre à vêtements, là où nul ne viendra l’en exhumer. Il tousse, crache, soupire.

« Demian, mon petit Demian ! Il faut bien… »

Le miroir disparaît entre deux piles de linge.

« … que jeunesse se passe. »

***

Demian resta longtemps prostré, les yeux dans le vague, le poing toujours serré.

Le miroir magique n’offrait plus la moindre vision de l’avenir. Son propriétaire avait vu ce qu’il y avait à voir. Il en était désespéré.

Lioudmila remua dans son sommeil. Son visage exprimait l’innocence propre à son jeune âge. Elle n’avait aucune idée de ce qui l’attendait et n’en avait cure. Demian se rendit compte qu’il l’enviait terriblement et, pire, qu’il serait désormais incapable de vivre sans envier ceux qui avaient la chance d’ignorer de quoi demain serait fait.

« Comment continuer de croire en ce que je suis, alors que j’ai la certitude de devenir comme… comme l’autre. Maudit futur ! Maudit miroir ! »

Il donna un violent coup de poing sur la table, faisant trembler les cloisons de son refuge. Lioudmila se réveilla en sursaut et fut debout en un clin d’œil, son poignard à la main.

« Demian ? Qu’est-ce qui t’arrive ? Il y a un problème ?

— Rendors-toi, ma grande. Ce n’est pas grave, un cauchemar, rien de plus.

— Tu dois tout me raconter, si cela peut t’aider. Ce sont les démons du passé qui reviennent te hanter ? L’assassinat de ta mère ? La disparition de ton père ?

— Pas le passé, non, pas le passé… Je vais aller faire un tour dans la rue histoire de me changer les idées. Si je reste ici je vais broyer du noir. Bonne nuit, ma grande. »

L’apprentie voleuse était trop épuisée pour se poser des questions. Elle fit donc comme on le lui demandait : elle se rendormit. Son sommeil, profond, sans rêves, fut scruté par un Demian fébrile. Il était pensif. Combien de temps resta-t-il assis sur sa chaise, les yeux posés sur Lioudmila ? Il aurait été incapable de le dire, tant il fut assailli de réflexions diverses ayant toutes en commun de porter sur son avenir.

Ainsi, Lioudmila tiendrait un rôle crucial dans le brusque changement de son mode de vie et de ses idéaux : ce futur mariage, cette naissance tragique, cette mort énigmatique annoncés par Monseigneur Zakhariev… Alors qu’il fixait la poitrine de la jeune fille, agitée par une respiration devenue soudain plus rapide, il ne chercha pas à retenir ses larmes. Pouvait-il décemment faire ce à quoi il s’apprêtait ? Il se leva, très lentement, comme si chaque geste lui coûtait. Il s’approcha de son acolyte endormie. Une lame fut tirée de son fourreau. Les respirations s’accélérèrent davantage. Demian ferma les yeux, joua avec son poignard, le fit passer à un pouce de la gorge de Lioudmila, puis le rengaina tout en soufflant sur sa dernière bougie.

« Prends soin de toi, ma grande. »

Sur ces mots prononcés du bout des lèvres, il prit la direction de la rue, la main toujours portée à son fourreau, et disparut dans les ténèbres de la nuit. Sa décision était prise. Il ne voyait pas d’autre solution.

La matinée était déjà bien entamée quand la jeune fille se réveilla. Elle était seule. Demian était parti, sans une explication pour celle avec qui il avait pris l’habitude de tout partager. Pour quel genre de voyage l’avait-il abandonnée ? Elle ne le sut jamais, pas plus qu’elle ne sut pourquoi il avait laissé au pied de son lit, en guise de souvenir, un miroir brisé.

Tempus fugit

Un son déchira le silence de la nuit, interrompant violemment les songes du responsable de l’observatoire de l’Asuna. Il dirigea maladroitement son regard, puis sa main vers le téléphone qui vibrait non loin, et grogna dans le combiné.

« Que se passe-t-il ? Qui est à l’appareil ?

— C’est Alfène ! »

Le directeur de recherche se damna intérieurement d’avoir laissé le jeune astrophysicien seul avec le télescope et envisagea de raccrocher, mais quelque chose dans le ton de son interlocuteur le poussa à prendre patience. Il frotta ses yeux embrumés, écouta le discours décousu ponctué de hoquets, et perdit toute envie de dormir. Puis, le front plissé et le visage blême, il composa à son tour un numéro. Pourtant, les tribulations téléphoniques nocturnes des chercheurs de l’Asuna n’eurent qu’un écho décevant, le matin venu : l’extravagante théorie qui avait émergé au cœur du petit observatoire spatial ne donna lieu qu’à un article discret, sur internet, qui fut massivement ignoré et rapidement oublié.

***

Il fallut près d’un mois pour que les premiers effets fassent leur apparition, puis à peine quelques jours pour que l’article d’Alfène soit redécouvert par les foules – approchée sous un jour nouveau par des lecteurs apeurés, sa théorie semblait bien moins absurde.

La sérénade qu’Alfène sifflotait avec application résonnait dans toute la station spatiale internationale ; l’endroit était désert à l’exception de son visiteur imprévu. Il contemplait la Terre au travers d’un hublot, incapable de se lasser de la vue – les circonstances, toutes tragiques qu’elles soient, lui auraient au moins apporté ça de bon. Alfène n’avait jamais réalisé avant ce jour qu’il éprouvait une telle envie de s’élever parmi les étoiles, qu’il contemplait pourtant quotidiennement depuis des années. Il se retourna, s’approcha du hublot opposé, et plongea son regard dans l’espace, à la recherche d’un point invisible qu’il ne pouvait deviner que parce qu’il le savait là.

« Si je ne t’avais pas vu… »

La console s’illumina, indiquant l’arrivée d’une transmission de la Terre. L’écran grésilla une fraction de seconde avant d’afficher une tablée de visages soucieux. Au travers d’une large baie vitrée, le crépuscule du soir colorait leurs fronts d’ambre – Alfène pouvait y lire l’inquiétude, l’incompréhension, la peur.

« Nos félicitations pour votre mise en orbite, Alfène. Vous avez ça dans le sang.

— Merci, monsieur le Président. »

L’homme grisonnant occupant le centre de la table lui indiqua d’un geste que les politesses n’étaient pas de mise.

« La situation empire. La majeure partie de la côte est désynchronisée, et la tempête gagne du terrain. »

Alfène tiqua à l’utilisation du mot tempête, mais il s’abstint de reprendre son interlocuteur – il ne pouvait que compatir avec cet homme inquiet, qui portait sur ses épaules, en ce moment, le poids d’un problème théoriquement insoluble.

« Soyez franc, Alfène – pensez-vous sincèrement que votre plan ait la moindre chance de fonctionner ? »

L’astrophysicien soupira – comment pouvait-il répondre à ça ? Son hésitation se changea en borborygmes, puis en sons de plus en plus intelligibles.

« Ce que je peux vous certifier, c’est qu’il s’agit de notre meilleure chance – je ferai tout ce qui est en mon pouvoir pour que ce soit le cas. »

Ce n’était pas là la réponse que l’homme d’État voulait entendre, mais Alfène ne pouvait lui donner davantage. Tant pour raviver son courage que celui de ses interlocuteurs, il se lança une nouvelle fois dans la synthèse de son plan.

« Le problème, quel qu’il soit, se trouve aux confins de l’univers – je l’ai vu de mes propres yeux, ses conséquences tout du moins. D’ici, nous ne pouvons espérer agir, mais si je parviens jusque-là… J’ai calculé un vecteur d’approche qui tire parti des bandes atemporelles – ces perturbations semblent régies par des règles bien définies, bien que je ne les comprenne pas encore toutes, et je suis optimiste. Avec une poussée initiale de force et de direction adéquates, ainsi qu’une dose suffisante de chance, j’atteindrai la zone atemporelle en un rien de… temps. »

Il grimaça et s’interrompit en prenant la pleine conscience de ce qu’il venait de dire. De l’autre côté de l’écran, les visages restèrent impassibles. Le Président n’avait plus acquiescé depuis une bonne minute – il n’acquiescerait plus, comprit Alfène.

« Les perturbations ont quitté la côte… » soupira le jeune homme, se sentant plus seul que jamais. Le son de sa voix le rassura un peu, mais il ne pouvait attendre que le dérèglement se dissipe. Il jeta un dernier coup d’œil aux simulations affichées à l’écran, sous les visages immobiles du président et du conseil, puis leur tourna le dos.

***

La capsule – un cylindre à peine plus grand qu’Alfène au cœur duquel il pouvait tout juste se coucher – l’attendait à l’extrémité d’un des bras de la station. Il négocia maladroitement l’entrée à quatre pattes, puis s’étendit sur le ventre, le visage tout proche des écrans. La situation était hautement inconfortable, mais c’était sans importance à ses yeux, car il ne comptait pas s’y éterniser – l’absurdité du concept le fit sourire, et il regretta de n’avoir personne avec qui le partager. Un souffle l’informa que l’habitacle venait de se refermer. Il scruta le schéma du fuselage qui s’affichait en couleurs vives, puis soupira d’aise : tous les systèmes étaient opérationnels. Avec l’inquiétude de l’astronaute novice et un manque de confiance flagrant envers l’intelligence artificielle chargée de réaliser la manœuvre pour lui, Alfène entama la séquence de désarrimage.

Les pinces libérèrent la capsule, et la vibration de la séparation le fit frissonner. Il se sentit aussitôt attiré vers la Terre, qui semblait refuser de le laisser partir. Il pouvait la comprendre – lui non plus n’était pas encore certain de faire le bon choix. D’astrophysicien de campagne, il était devenu l’expert d’une théorie folle, édifiée au cœur de la nuit. Avant ce jour, Alfène n’avait jamais rêvé de voguer parmi les étoiles – il se contentait de s’y abîmer depuis la surface de la Terre, laissant à son esprit le loisir de les peupler. À l’adrénaline et à la découverte, il préférait la caféine et la recherche, comme le prouvaient sans mal les poches saillant ses yeux. Pourtant, il vivait désormais le rêve d’un milliard d’êtres humains : il flottait à l’orée du cosmos, prêt à plonger dans l’inconnu.

Mécaniquement, ses doigts saisirent les variables clés de son itinéraire, et les propulseurs s’allumèrent. La capsule pivota, laissant la Terre et la station derrière elle, puis partit de l’avant. Alfène fixait la jauge de carburant, qui diminuait à vue d’œil – le minuscule vaisseau spatial misait tout sur la théorie de son passager, mais ce dernier ne put réprimer un frisson de se savoir à la merci de la moindre erreur. L’obscurité s’étendait devant lui, piquetée d’étoiles, glaciale. Selon ses estimations, il ne tarderait pas à pénétrer le champ d’une des bandes atemporelles, ces zones de singularité qui semblaient s’étirer depuis l’infini et dont il devait trouver la cause. En profitant de leur alignement, il avait une chance d’atteindre les confins de l’univers ; c’était du moins sa conception… mais il se retrouva soudain incapable de déglutir. Sa mémoire renoua avec les mille arguments opposés entendus avant son départ. Pourquoi l’avait-on écouté ? Alfène se força à respirer calmement – nul n’avait proposé d’autre solution, voilà tout. Son idée n’avait presque aucun sens, mais elle en avait suffisamment pour prendre l’aspect d’un fanal pour une Humanité désespérée.

À tout instant maintenant, il allait franchir la limite de la zone. Relevant le menton, il scruta les alentours, les ténèbres, l’horizon d’étoiles qui changeait à peine malgré la vitesse de sa capsule. Alfène inspira à pleins poumons l’air sec, teinté par le métal du recycleur. Il repoussa nerveusement la pensée qui l’assaillait une fois de plus – dormirait-il ? Une part de lui espérait que ce ne serait pas le cas. Tiendrait-il alors le coup ? Qu’en retiendrait-il ? Son esprit se montrerait-il capable d’encaisser le choc ? Ses doigts, réalisa-t-il, étaient glacés, engourdis. La sensation gagna ses poignets, plongea dans ses veines, mais son étonnement n’atteignit pas les traits de son visage.

Les étoiles brûlant à plusieurs parsecs de la capsule semblèrent s’agiter sur le fond noir de l’espace. Privée de temps, la navette libérée des lois de la physique fila vers les confins de l’univers. À son bord, Alfène se tint immobile, les yeux figés sur les tracés de lumière.

***

Malgré les efforts de ses logiciels et propulseurs, la station spatiale internationale fit route vers le soleil. Elle était incapable de lutter contre les anomalies, qui déréglaient jusqu’aux champs gravitationnels. Elle se fondrait bientôt dans la masse gazeuse, y disparaîtrait à jamais. Elle emporterait avec elle les dernières notes d’Alfène, laissées derrière lui pour ceux qui le suivraient peut-être, car il savait pertinemment qu’il ne reviendrait pas. Ses pages prirent la teinte de la naine jaune, qui emplissait désormais les hublots. L’écriture cursive aux lettres arrondies brilla de son plus bel éclat devant le dernier œil de feu qui se poserait sur elle.

Le temps est un accident. Il n’est qu’un sous-produit que l’univers laisse dans son sillage à mesure qu’il croît. En créant l’existence, il plante les jalons d’un avant et d’un après. Le temps naît, pas par but, mais par contrainte.

Pour une raison qui m’est inconnue, l’univers ne poursuit plus son expansion. J’en tiens pour seule preuve les bandes de plus en plus fréquentes qui nous arrivent dépourvues de lumière et de temps, qui tissent des fils de néant dans l’espace, qui menacent toute vie. Le sillage temporel s’amenuise et finira par s’éteindre. Car il a cessé de s’épanouir, notre univers s’apprête à sombrer dans l’oubli de sa propre existence.

La température augmenta, disloqua enfin le fuselage, et les réserves d’oxygène s’embrasèrent. Elles emportèrent avec elles les mots d’adieu d’Alfène, le peu de connaissances qu’il avait rassemblées sur sa théorie du sillage.

***

Il fallut un temps pour qu’Alfène réalise qu’il avait retrouvé ses moyens. Ses sens émergèrent de leur torpeur, et sa première réaction fut de plonger dans ses souvenirs, qu’il sentait déjà s’échapper – à la manière d’un rêve, les images diffuses se déformaient et s’évaporaient au contact de son esprit conscient. Il les poursuivit tant qu’il le pouvait, mais finit par perdre leur trace à tout jamais. De son expérience, il ne gardait que l’inconfort de l’éveil, lorsque les sens se superposent aux songes pour finalement les écraser.

Alfène releva les yeux – il était arrivé. Devant lui se dressaient les limites de l’univers, puis le néant : du noir sur du noir. La poussée des propulseurs commença de s’amenuiser – un coup d’œil à la jauge informa Alfène qu’elle était aux trois quarts épuisée, et que les systèmes automatisés tentaient d’économiser leurs ressources. Il fit taire le réacteur, comptant sur l’inertie de la capsule pour atteindre sa destination : la source des anomalies. Devant lui flottait un corps céleste, incommensurablement large, haut de quelques dizaines de mètres à peine. C’est de lui que naissaient les bandes atemporelles, ou plutôt de lui que ne naissaient plus que quelques bribes de temps, se corrigea Alfène. En calculant l’approche de sa capsule, il réalisa que la structure était parfaitement immobile – c’était la preuve, s’il en fallait une, que l’univers avait cessé son expansion.

Les sourcils froncés, l’astronaute novice scruta l’aire d’atterrissage que sa sonde venait tout juste de repérer. L’étendue plane de métal teintée par les lumières des astres était jonchée de formes insolites.

« Des vaisseaux », conclut Alfène, « mais ils ne viennent pas de la Terre. »

Il les contempla plus en détail à mesure qu’il s’approchait, reconnaissant parfois ce qui pouvait tenir lieu d’habitacle, de propulseur. Dans la plupart des cas, son regard glissait le long de matériaux inconnus, incapable d’y voir le moindre point commun avec sa propre capsule. Il se posa entre une pyramide rosée aux arêtes luisantes et un cylindre segmenté d’ovales inégaux. L’ordinateur de bord l’informa que la structure sur laquelle il se trouvait générait une atmosphère viable, pour autant qu’il évite de faire trop d’efforts. Alfène s’extirpa de sa capsule et se laissa tomber au sol – de loin, l’aire d’atterrissage semblait composée de métal, mais elle était immaculée et se teintait au gré de la lumière des astres. Elle était tiède et s’animait parfois de frissons, des vibrations nées au cœur de machineries cachées.

La sensation d’être observé le tira de son analyse – un chemin longeait l’aire d’atterrissage et menait à une porte, devant laquelle se tenaient deux silhouettes radicalement dissemblables l’une de l’autre. Par naïveté ou par logique, Alfène conclut qu’il s’agissait d’habitants d’autres planètes attirés en ce lieu pour la même raison que lui, et il s’approcha.

La première créature mesurait près de deux fois sa taille. Elle semblait composée de couches qui se désolidarisaient au gré de ses mouvements. L’astrophysicien chercha un visage, un regard, un quelconque organe de communication reconnaissable malgré les différences, sans succès. Il se tourna vers le second être, bien plus petit mais tout aussi étrange, qui réagit dès qu’il eut l’attention d’Alfène. Il se lança dans une longue tirade de clapotis aux tonalités variables, changeant de volume au gré des phrases. Sa peau – une membrane violacée – était percée de treize orifices dont l’alignement s’altérait au rythme des sons. Alfène ressentait un tel émerveillement qu’il oublia un instant la gravité de sa mission – il sourit et se plaça entre les deux êtres.

« Bonjour » murmura-t-il, la gorge serrée.

De nouveaux clapotis lui répondirent, et l’autre créature changea de forme silencieusement. Alfène n’eut pas le temps de tenter d’en apprendre davantage sur leurs façons de s’exprimer – devant eux, trois diodes ovales s’illuminèrent, et la porte s’écarta en grondant. Les explorateurs avancèrent au cœur du hangar gigantesque, dont les parois étaient du même matériau que l’aire d’atterrissage. Sur la gauche et la droite, il semblait s’étendre vers l’infini – seuls son plafond et le mur opposé étaient visibles, mais leurs dimensions étaient telles qu’Alfène fut pris de vertiges.

« Ça n’a aucun sens… » souffla-t-il. Personne ne l’écoutait. Ses compagnons exploraient déjà les alentours sans se soucier de lui. Il resta sur place quelques longues minutes, pivotant lentement, gravant dans sa mémoire le paysage dément – il réalisa que les cubes aux tranches émoussées qui s’empilaient jusqu’au plafond ressemblaient à des conteneurs.

« On dirait un hangar de fret ! » tonna-t-il à l’intention de ses compagnons. L’un l’ignora – Alfène se demanda s’il pouvait seulement percevoir les ondes sonores –, et l’autre lui répondit par deux séries de triples clapotis, avant de le rejoindre.

Ensemble, ils s’approchèrent de l’un des cubes. Alfène posa sa main sur la paroi rugueuse, puis y pressa son oreille. Il pouvait ressentir la même vibration qu’à l’extérieur du hangar. La petite créature se colla tout entière à l’étrange conteneur, sembla s’arc-bouter, et continua ses efforts jusqu’à s’aplatir complètement contre l’une des parois. Là, elle s’étendit sur toute la surface en émettant de temps à autre un claquement interrogatif. Enfin, elle se laissa glisser au sol et s’ébroua devant Alfène.

« Je ne vois pas un seul interstice… »

Il fit jouer ses phalanges sur le côté du cube, qui sonna creux. Il n’avait aucun outil et ne pouvait espérer le percer. Une ombre interrompit sa réflexion, et il bondit de frayeur, mais ce n’était que la créature muette. Elle arborait désormais trois appendices tubulaires et crénelés, avec lesquels elle leur faisait de grands mouvements qui ne pouvaient porter à confusion.

« Il veut qu’on le suive ! » s’exclama Alfène. Son petit compagnon était déjà parvenu à cette conclusion et glissait sur le sol.

Au pied du mur du fond, une alcôve creusait la paroi sur un demi-cercle de quelques mètres de profondeur. Là, le matériau du hangar laissait la place au néant, ponctué d’amas d’étoiles. Les pointes scintillantes se mirent en mouvement dès qu’elles accrochèrent leurs regards. Sous les yeux ébahis de l’astrophysicien, les éclats glissèrent sur leur fond de ténèbres et formèrent des mots.

« Vous… vous pouvez lire ça ? » balbutia-t-il.

Oubliant presque le message, Alfène fixa les autres créatures, obnubilées par l’affichage qui semblait leur parler autant qu’il lui parlait. Une fois de plus résolu à croire l’impossible faute d’explication plausible, l’homme retourna son attention sur les mots étincelants.

Mémoire insuffisante.

Son grand compagnon s’avança jusqu’à l’écran et le toucha, comme pour s’assurer qu’il existait bel et bien, ou peut-être avait-il besoin de ce contact pour en comprendre le sens. L’autre restait immobile, ses treize orifices figés en un cercle qui amusa Alfène – la créature semblait bouche bée. Il allait se retourner, mais le message clignota et changea.

Réparez.

Les trois explorateurs réagirent simultanément, l’un cria de joie, le second fit virevolter ses appendices en une spirale dansante, et le troisième compléta d’une suite de clapotis rugissants.

« La machine… Quelle qu’elle soit, elle est cassée ! Il nous suffit de la remettre en état. »

Alfène jubilait, presque incapable de croire qu’il avait contre toute attente une chance d’aider la Terre en mettant fin au problème.

« C’est trop beau pour être vrai. Nos mondes sont sauvés. »

Il réalisa en prononçant ces mots qu’il s’avançait un peu – il se trouvait aux confins de l’univers, en compagnie de créatures qu’il ne pouvait comprendre, et devait rafistoler une machine insensée dont il peinait à accepter l’existence. Pourtant, son enthousiasme eut momentanément raison sur son jugement. Son grand compagnon fut le premier à se retourner vers le hangar. Ses appendices semblaient exhorter les deux autres à faire quelque chose, mais Alfène était bien incapable de saisir la signification de ses gestes. Il se résolut à le suivre, et ils partirent tous trois. Au détour de la première pile pyramidale, trois conteneurs cubiques ouverts les attendaient côte à côte. Leurs parois intérieures semblaient identiques à l’écran découvert dans l’alcôve, et chacun d’eux affichait un amas d’étoiles différent.

Flaque Godrone.

Filmeuil Nobelgose.

Alfène Galastre.

La surprise glaça le sang de l’astrophysicien. Une part de lui se réjouit de connaître les noms de ses deux compagnons – il pouvait voir à leurs réactions que c’est bien de ça qu’il s’agissait – mais il ne pouvait s’empêcher d’être plein de soupçons face à une telle omniscience. En réponse à sa première affirmation mentale, son esprit d’analyse le tança : pouvait-il véritablement s’agir des noms des deux autres créatures ? Comment une machine pourrait-elle traduire ce qui est en toute vraisemblance régi par des moyens de communication si différents ? Incapable de répondre à ses propres doutes, Alfène se contenta pour l’heure de considérer qu’il s’agissait d’équivalents de leurs noms dans sa langue, et se promit d’y réfléchir plus tard. Son petit compagnon glissait déjà bruyamment vers le premier des trois cubes.

« Attends ! C’est curieux, tu ne trouves pas ? »

Flaque sembla comprendre son inquiétude. Ses orifices se déplacèrent jusqu’au dos de sa membrane violacée, et lancèrent quelques clapotis rassurants. Filmeuil lui emboîta le pas, mais Alfène le rattrapa en quelques enjambées rapides. L’homme posa une main sur la base des appendices, espérant qu’il s’agissait de l’équivalent d’une épaule. La grande créature se tourna vers lui et sembla hésiter. Elle pointa l’un des tubes vers son propre torse, et un second vers la porte du hangar. Elle resta ainsi quelques instants avant d’orienter le troisième vers le cube.

« Oui, je comprends. Toi aussi tu as un monde à sauver. Mais… J’ai peur », avoua enfin le jeune homme.

Flaque les rejoignit et se plaça de l’autre côté d’Alfène. Un claquement grave et surprenant s’échappa de sa petite forme, puis un bras malingre jaillit de sa membrane translucide et se posa maladroitement au cœur de la paume d’Alfène. Filmeuil fit de même de l’un de ses grands appendices, l’enroulant délicatement autour du poignet de son compagnon. Alfène dut lutter contre un instant de terreur, mais l’étreinte était rassurante. Quand il se sentit prêt, il fit un pas en avant, et les trois explorateurs s’approchèrent des conteneurs.

***

Dès qu’ils furent tous trois installés, les parois des cubes commencèrent de se refermer – elles étaient faites de ténèbres, piquetées par les amas scintillants. Alfène réalisa qu’il n’éluciderait pas tous les mystères de l’univers lorsque les étoiles s’animèrent.

Extension de la mémoire interne.

Reprise de l’installation.

<<<>>>

Les auteurs et illustrateurs

ARZH.

Kriket et le sort interdit [illustration].

Publications :

2015 : Moisson [illustration], in L’Homme de demain, Éditions des Artistes Fous.
2014 : Marie-Calice, missionnaire de l’extrême [illustration], in Folie(s), Éditions des Artistes Fous.

*

Simon “Kinglizard” Back. 31 ans. Lille. www.kinglizard.overblog.com.

Welcome home [illustration].

Publications :

2016 : Tri Nox Samoni [illustration], in Mort(s), Éditions des Artistes Fous.
2015 : L’absurde et très courte histoire de l’homme qui voulait monter dans la hiérarchie [illustration], in L’Homme de demain, Éditions des Artistes Fous.
2014 : Le décalage [illustration], in Folie(s), Éditions des Artistes Fous.
2013 :Portefolio, dans “rude boy or nothing mag n°1”, édité par RBON, le ministère de l’inculture. Article, dans “Mon voisin est un artiste”, lulu.com.

Expositions :

2014 : RBON s’exp(L)ose, Le Chêne (Villejuif).
2013 : Go with my rock (collectif), Le Chêne (Villejuif).

*

Geoff “MacReady” Barbieux.

Le Corps et la Main [nouvelle].

*

Benoît Bedrossian. facebook.com/benoitbedrossian

Famille décomposée [illustration].

Publications :

2016 : La dernière balade d’Émile Rondeau, L’Arlésienne.
2012 : Célébration, Le Tag Parfait.
2008 : Le Siège, Les Grandes Éditions.

*

Olivier Boile. 37 ans.

Que jeunesse se passe [nouvelle].

Publications :

2018 : Et tu la nommeras Kiev [recueil de dix-huit nouvelles], Nestiveqnen. Des dieux et des machines [nouvelle], in Tisseurs de mondes, Arkuiris. Les mâtins de Roanoke [nouvelle], in Cerbères, molosses et autres caniches, Les Deux Crânes.
2016 : Le moine copiste et la Blanche-Face [nouvelle], in Mort(s), Éditions des Artistes Fous. Sans donjon ni dragon [recueil], Nestiveqnen. Ihr Letztes Wort, depuis 1867 [nouvelle], in Pièces de puzzles, HPF. Le rêve du pont Milvius [nouvelle], in Antiqu’idées, ImaJ'nère.
2015 : Le sourire triste de la Zeemeermin [nouvelle], in Les belles histoires, Otherlands. Le Trembleur [nouvelle], in AOC n°37. Les pies de la Place Rouge [nouvelle], in Dimension Moscou, Rivière Blanche. Le roi de la Mer Orientale et le prince de Chine [nouvelle], in Bestiaire asiatique, Voy'el. L’envol du cygne jaune [nouvelle], numérique puis in Sur les ailes de l’Imaginaire, Voy'el.
2014 : Quatre cavaliers [nouvelle], in Signe, Val Sombre. Le Cueilleur de Morts [nouvelle], in En-dessous, Parchemins & Traverses.
2013 : Collecteurs de corps [nouvelle], in Corps, Parchemins & Traverses. Le vengeur du peuple [nouvelle], in Phobies, Antidata. Du sang sur des mains de givre [nouvelle], in Noëls, Argemmios ; puis en numérique chez Mythologica (2015). Les Feux de l’Armure [roman], Nestiveqnen. Ben et le Bunyip [nouvelle], in La Chose, Station Fiction. Les doigts des morts [nouvelle], in Monde de la Nuit, Sombres Rets.
2012 : Si tous les rois de la terre [nouvelle], in Vampire malgré lui, Petit Caveau. Ne réveillez pas le cancre qui dort [nouvelle], in École, Parchemins & Traverses. Medieval Superheroes [roman], Nestiveqnen. Georges, le mystificateur de Dieu [nouvelle], in Chevalerie, Piments et Muscade.
2011 : Vassilissa et le cavalier de l’aube [nouvelle], in Contes du monde, Éditions du Riez. Mas’ud, le Fortuné [nouvelle], in Légendes, Piments et Muscade.
2010 : Calafia’s Island [nouvelle], in Voyages, Piments et Muscade. Des brodequins pour la paix [nouvelle], in Chaussures, Éclats de Rêves. Vingt-cinq millions de pardons [nouvelle], in AOC n°16. Nous nous battrons donc à l’ombre [nouvelle], in Super-Héros, Parchemins & Traverses.
2009 : Chez René [nouvelle], in Vampires, Borderline. La nuit tombe sur Sherwood [nouvelle], in Obscurité, Station Fiction. L’esprit de l’Hellespont [nouvelle], in Héritiers d’Homère, Argemmios ; puis en numérique in L’imaginaire se mobilise (2015), Mythologica.
2008 : Le Guide du Routard infernal [nouvelle], in Explorations infernales, Parchemins & Traverses.
2006 : Chasse à l’homme [nouvelle], in Forêt, Éclats de Rêves.
2005 : Il faut détruire Ujj [nouvelle], in Mythes aquatiques, Coprophanaeus.

*

Anthony Boulanger. 32 ans. Paris.

Trouver l’origine des rides et des vagues [nouvelle].

Publications :

2015 : Les Héritiers [nouvelle], in L’Homme de demain, Éditions des Artistes Fous. Quatre Enquêtes d’Erem de l’Ellipse [recueil], Editions Mots et Légendes.
2014 : Zugzwang [roman], Éditions Elenya.
2013 : Géniteurs et Fils [recueil], Éditions du Chat Noir. La Boîte de Schrödinger, Exp. n°2 [recueil], Éditions Walrus.
2011 : Écosystématique de fin de monde [recueil], Éditions Voy'[el].

*

Jérémy “Cham” Wahl. 31 ans. Sedan. http://w-orks.deviantart.com

Souvenirs du futur [couverture], À la poursuite de Paradoxe [illustration].

Publications :

2016 : Die Nachzehrermethode, Le manoir aux urnes [illustrations], in Mort(s), Éditions des Artistes Fous.
2015 : La musique des sphères, La frontière des rêves [illustrations], in L’Homme de demain, Éditions des Artistes Fous.
2014 : illustrations in Les contes roses vol.1, Éditions des Artistes Fous. Folie(s) [couverture], Nuit blanche [illustration], in Folie(s), Éditions des Artistes Fous.
2013 : Jonas, Le deuxième événement [illustrations] in Sales Bêtes !, Éditions des Artistes Fous.
Bandes dessinées sur webcomics.fr (http://www.webcomics.fr/member/Monkey-One)

Expositions:

2015 : Exposition Chamaniak, Gérardmer.
2014 : Thérapie collective, Paris. Exposition Les Artistes Fous, Gérardmer.

*

Corvis. Montpellier.

À la poursuite de Paradoxe [nouvelle].

Publications :

2018 : SNIFFF ou l’étonnante histoire de Gaston Mutcer [nouvelle], anthologiste, in Les contes marron vol 2, Éditions des Artistes Fous.
2016 : Il était un foie [nouvelle], anthologiste, in Les Contes Éthyliques, Éditions des Artistes Fous.
2015 : Une heure à tuer [nouvelle], in Dimension Trash, Éditions Rivière Blanche. Crise de foi, ou un bon coup de rouge [nouvelle], co-anthologiste, in Les Contes rouges vol.1, Éditions des Artistes Fous. L’Absurde et très courte histoire de l’Homme qui voulait monter dans la hiérarchie [nouvelle], Vintage porn star [illustration], in L’Homme de Demain, Éditions des Artistes Fous.
2014 : Les Soupirs du Voyeur [nouvelle], La Convenance de la bête, Les Soupirs du voyeur [illustrations], co-direction artistique, in Folie(s), Éditions des Artistes Fous. Clixxx, Vibrato [nouvelles], co-anthologiste, in Les Contes roses vol.1, Éditions des Artistes Fous. Monde de merde [nouvelle], co-anthologiste, in Les Contes marron vol.1, Éditions des Artistes Fous.
2012 : La Fin d’un monde [nouvelle], in Fin(s) du monde, Éditions des Artistes Fous.

*

Xavier Deiber. reivax613.canalblog.com

Tempus fugit [illustration].

Publications :

2016 : Le C.R.I.M. était presque parfait, Le temps du repos, Rétrocession [illustrations], in Il sera une fois…, Séma Éditions. Le Chemin de la Vallée inondée, Mammam-IA [illustrations], in Mort(s), Éditions des Artistes Fous.
2015 : L’Homme de demain [couverture], in L’Homme de demain, Éditions des Artistes Fous.
2014 : Cauchemars [illustration], in Folie(s), Éditions des Artistes Fous.
2013 : La condition inhumaine, Manger les rêves [illustrations] in Sales bêtes !, Éditions des Artistes Fous.
2012 : Bibliophobia, Crises tentaculaires [illustrations] in Fin(s) du Monde, Éditions des Artistes Fous.

Expositions :

2014 : Thérapie collective, Paris.
2013 : Exposition Les Artistes Fous, Houla Oups, Paris.

*

Doc Sidious.

C’est de l’argent [illustration].

*

Marion Epidermine.

Que jeunesse se passe [illustration].

*

Herr Mad Doktor. 36 ans. Bègles.

Famille Décomposée [pièce], co-anthologiste.

Publications :

2015 : Poogle Man [nouvelle], in L’Homme de Demain.
2014 : Le Vaccin [nouvelle] in Robots, Éditions de la Madolière. De terre et de sang [nouvelle] in Le réchauffement climatique et après, Éditions Arkuiris. C15 [nouvelle], co-anthologiste in Folie(s), Éditions des Artistes Fous. Monsieur Léonard et le Ça(ca)pitalisme [nouvelle] in Les Contes Marron vol. 1, Éditions des Artistes Fous.
2013 : τρ [nouvelle], co-anthologiste, in Sales Bêtes !, Éditions des Artistes Fous. L’Organiste, Un heureux événement [nouvelles] in Créatures, Éditions de la Madolière.
2012 : De terre et de sang [nouvelle] et Crises Tentaculaires [poème lyrique], co-anthologiste, in Fin(s) du monde, Éditions des Artistes Fous.

*

Christophe “FloatinG” Huet.

Le Corps et la Main [illustration].

Publications :

2016 : Il sera une fois [couverture], Contrat, Divergence d’opinion, Grand-Veille [illustrations], in Il sera une fois…, Séma Éditions. Ambre Solis [illustration], in Mort(s), Éditions des Artistes Fous.
2015 : La vengeance du XIXe siècle [illustration], in L’Homme de demain, Éditions des Artistes Fous.
2014 : La convenance de la bête [illustration], in Folie(s), Éditions des Artistes Fous.
2013 : Sales bêtes ! [couverture], La bête noire [illustration] in Sales bêtes !, Éditions des Artistes Fous.
2012 : Je meurs comme j’ai vécu, Canicule [illustrations] in Fin(s) du Monde, Éditions des Artistes Fous.

Expositions:

2013 : Exposition Les Artistes Fous, Houla Oups, Paris.

*

Southeast Jones. Liège (Belgique).

Monde lent [nouvelle], co-anthologiste.

Publications :

2017 : Mon dragon et moi [nouvelle], in Secrets de dragons, Éditions Calliopé Alsace.
2016 : Il sera une fois… [recueil de nouvelles], Séma Éditions. Le temps des moissons [nouvelle], co-anthologiste, in Mort(s), Éditions des Artistes Fous.
2015 : Les enfants de nos enfants [nouvelle], co-anthologiste, in L’Homme de demain, Éditions des Artistes Fous.
2014 : Trip [nouvelle] in Robots, Éditions de la Madolière. Jour gras [nouvelle], co-anthologiste, in Folie(s), Éditions des Artistes Fous. Denis Noodle et le sexe [nouvelle] in Les contes roses vol.1, Éditions des Artistes Fous.
2013 : Grand Veille [nouvelle] in Créatures, Éditions de la Madolière. Jonas, Notre-Dame des opossums [nouvelles], co-anthologiste in Sales Bêtes !, Éditions des Artistes Fous.
2012 : Émancipation, Clic, Contrat,… [nouvelles], co-anthologiste, in Fin(s) du Monde, Éditions des Artistes Fous.
2008 : Rétrocession [nouvelle] in Géante Rouge 10.

*

Sylvain Lamur. 39 ans.

C’est de l’argent [nouvelle].

Publications :

2018 : anthologiste in Tisseurs de mondes, Arkuiris. Les Chants de l’engoulevent [nouvelle] in Galaxies. Sybile et le pendu [nouvelle] in La Justice, demain, ailleurs, autrement, Arkuiris. Wayabayahas [nouvelle] in Musiques d’Outre-monde, Arkuiris.
2017 : Quaillou [roman], Rivière blanche. La Dame du drac [nouvelle] in collection « Histoires courtes », Rroyzz. La Bataille de la butte Swenkow [nouvelle] in Dimension Révolte des machines, Rivière Blanche. Gasconnade [nouvelle] in Les OGM et après…, Arkuiris. Ngurumpii [nouvelle] in Gentlemen mécaniques, de l’instant. La Septième idôle [nouvelle] in Réalités, vol.1, Realities. La Soif intersidérale [nouvelle] in Galaxies. La Terreur du village [nouvelle] in Ténèbres 2017, Dreampress. Tout l’argent du monde (en collaboration avec Aurélie Genêt) [nouvelle] in Etherval. La Troisième trouvaille de G.H. Bondy [nouvelle] in Dimension Merveilleux scinetifique, vol.3, Rivière Blanche. La Collecte [nouvelle] in Soundtracks, Otherlands.
2016 : -0,96 [nouvelle] in Galaxies. Dans le ciel [nouvelle] in Avenirs radieux, Rivière Blanche. La Chanson de Madiel [nouvelle] in Continuum, Otherlands. La Vigne [nouvelle] in Sombres tombeaux, du 38. Escapade du SSS 5000, de chez Mohair Sam [nouvelle] in L’art de séduire, Arkuiris. Zuhud VS la nucléa [nouvelle] in Le nucléaire et après…, Arkuiris. Tarentelle [nouvelle] in Dimensions Cités Italiennes, Rivière Blanche. Les Yeux de la tortue [nouvelle] in Etherval. Un Seul homme [nouvelle] in Blietzkrieg, Otherlands.
2015 : Contes de l’homme cauchemar [recueil de nouvelle], Otherlands. L’Eclat d’Anna [nouvelle] in Dimension Merveilleux scientifique vol. 1, Rivière Blanche. Jamil Fouas, pupille de la brigade aéro-tractée toulousaine [nouvelle] in Dimension Merveilleux scientifique vol. 1, Rivière Blanche. L’Héritage [nouvelle] in Solaris. En scène [nouvelle] in Dérives fantastiques, Sombres Rets. Mi casa es su casa [nouvelle] in A.O.C. Bulle, la voie du ciel [nouvelle] in Les Belles histoires, Otherlands. Le Trou [nouvelle] in Histoires étranges, J. Fièvre.
2014 : De Monstrorum natura [novella], House made of dawn. Des Cimetières [nouvelle] in Géante Rouge. Ernest [nouvelle] in Le Réchauffement climatique et après…, Arkuiris. Les Tombeaux d’Uranus [nouvelle] in Dimension Système solaire, Rivière Blanche. Une Horlogerie complexe [nouvelle] in Etherval. Le Logivore [nouvelle] in Virages. La Visite [nouvelle] in Creepy Christmas, éd. Otherlands.
2013 : Le Sens de la vie [novella], House made of dawn.

À paraître :

2019 : Nouveaux contes de l’homme-cauchemar [recueil de nouvelles], Otherlands.

*

Marie Latour. 31 ans. Cayenne.

God save America [nouvelle].

Publications :

2018 : Défense de chier [nouvelle], in Les contes marron vol 2, Éditions des Artistes Fous. Harlem Ghetto [nouvelle], in Dimension New-York 3, Éditions Rivière Blanche. L’absence [nouvelle], in Ténèbres 2017, Dreampress. (Ré)unis [nouvelle], in Malpertuis IX, Éditions Malpertuis.
2017 : La Maison de papier [nouvelle], in Malpertuis VIII, Éditions Malpertuis. Circonvolutions [nouvelle], in Hors-série Les Aventuriales, Gandahar. Robots or not Robots [nouvelle], in Dimension Les machines se révoltent, Éditions Rivière Blanche.
2016 : Grand-père [nouvelle], in Malpertuis VII, Éditions Malpertuis. Aïda [nouvelle], in Ténèbres, Éditions Dreampress. Mea Culpa [nouvelle], in Les Contes Éthyliques, Éditions des Artistes Fous.
2015 : Au Nom de la Mère [nouvelle], in Les Contes rouges vol.1, Éditions des Artistes Fous. Le Chat de Schrödinger [nouvelle], in Malpertuis VI, Éditions Malpertuis.
2014 : Trous de mémoire [nouvelle], in revue AOC 33, Présence d’esprits. Prométhée [nouvelle], in Géante Rouge n°22.
2012 : Youpi, on va tous mourir [nouvelle], in Fin(s) du monde, Éditions des Artistes Fous.

*

Vincent Leclercq. 35 ans. Tours.

Kriket et le sort interdit [nouvelle], co-anthologiste.

Publications :

2015 : Patrino [nouvelle], co-anthologiste in L’Homme de demain, Éditions des Artistes Fous.
2013 : Tous les singes ne vont pas au paradis, La mélodie des bois [nouvelles], co-anthologiste in Sales bêtes !, Éditions des Artistes Fous.
2012 : Ma Fin du monde, Je meurs comme j’ai vécu [nouvelles], co-anthologiste in Fin(s) du Monde, Éditions des Artistes Fous.

*

Lenté Chris.

Reflets [illustration].

Publications :

2016 : Les âmes de la foire, La dette du psychopompe [illustrations] in Mort(s), Éditions des Artistes Fous.

*

Arnaud S. Maniak. 3 ans d’âge mental. Vosges. http://maniak.sa.free.fr

La Musique de l’Univers [illustration], Préface, co-anthologiste, direction artistique.

Publications :

2018 : Malédiction fécale [nouvelle], in Les contes marron vol. 2, Éditions des Artistes Fous. Everyday is Halloween [fanzine d’illustrations avec Paskal Millet et Stef-W].
2016 : 66,6 grammes par litre [nouvelle], direction artistique, in Les Contes Éthyliques, Éditions des Artistes Fous. Le Fils du tyran [illustration], in Mort(s), Éditions des Artistes Fous.
2015 : Les Contes rouges [couverture], co-anthologiste, direction artistique, in Les Contes rouges vol.1, Éditions des Artistes Fous. La Vengeance du XIXème siècle [nouvelle], Changez d’air, Paradise4 [illustrations], direction artistique, in L’Homme de Demain, Éditions des Artistes Fous.
2014 : Cauchemars [nouvelle], Entre Deux [illustration], co-direction artistique, in Folie(s), Éditions des Artistes Fous. Soudain j’existe [nouvelle], Les Contes roses [couverture], direction artistique, in Les Contes roses vol.1, Éditions des Artistes Fous. Les Contes marron [couverture], direction artistique, in Les Contes marron vol.1, Éditions des Artistes Fous.
2013 : La Condition inhumaine, Clic [nouvelle], Les Maîtres ne vinrent plus, Tous les singes ne vont pas au paradis, La Dépression du chat [illustrations], co-direction artistique, in Sales Bêtes !, Éditions des Artistes Fous.
2012 : Le Club de la fin du monde [nouvelle], Preaching the end time message [couverture], in Fin(s) du monde, Éditions des Artistes Fous.

*

Steve Martins.

La Musique de l’Univers [nouvelle].

Publications :

2018 : Le Sacre du Serpent [nouvelle], in Violences # N°6. Le Sacre du Serpent, Os de Grenouille [nouvelles], in Dimension Violences, Rivière Blanche. Calvaire [nouvelle], in Ténèbres 2018, Dreampress.
2017 : Nukleare [nouvelle], in Otherlands Continuum, Otherlands.

*

Milora. 31 ans. Paris.

Reflets [nouvelle].

Publications :

2017 : Patte de hamster et clafoutis [nouvelle], in Lanfeust Mag.
2016 : Jour de pluie dans une cuisine [nouvelle], in Le Mammouth éclairé n°8.
2015 : Alice [nouvelle], in Malpertuis VI, Editions Malpertuis.
2014 : Plic Plac [nouvelle], in AOC n°35. Le canal [nouvelle], in Moisson d’épouvante, Editions Dreampress. Un sacré coup de pouce [nouvelle], in Sur les ailes de l’imaginaire, Voy'El.

*

Bruno Pochesci. 48 ans. Paris.

S.P.Q.R. [nouvelle].

Publications :

2016 : La Porte, le pendule et le perce-temps [nouvelle], in Galaxies 41/Mercury. Sketches helvétiques [nouvelle], in Futurs insolites, Hélice Hélas. Zombie walk [nouvelle], in Morts dents lames II, La Madolière. Surclassement [nouvelle], in Chemins de fer et de mort, La Clef d’Argent. Oh oui… [nouvelle], in Mort(s), Éditions des Artistes Fous.
2015 : Le prochain drink [nouvelle], in Géante Rouge n°23. Mondo zombi [nouvelle], in Histoires de… zombies, Lune Écarlate. Huis clos pour huit clones [nouvelle], in Bestiaire humain, Bibliogs. Jusqu’à tout recommencer [nouvelle, en collaboration avec J-P. Andrevon], in Gandahar n°4. Le dernier jouir du condamné [nouvelle], in Malpertuis VI, Malpertuis. Une vie ne suffit pas [nouvelle], in Galaxies 35/Mercury. Dehors il neige [nouvelle], in Maisons hantées, Luciférines.
2014 : Comme un passage à niveau [nouvelle], in Histoires de… folie, Lune Écarlate. La gare de Perpignan [nouvelle], in Géante Rouge n°22. Virtuose [nouvelle], in Galaxies 32/Mercury. Le syndrome islandais [nouvelle], in Gandahar n°1. In vinylo veritas [nouvelle], in AOC n°34, Présences d’Esprits. L’homme est une baleine comme les autres [nouvelle], in Galaxies 30. Du rififi dans la ceinture de Kuiper [nouvelle], in Dimension système solaire, Rivière Blanche. Jamais plus ! [nouvelle], in Nouvelles peaux, Luciférines.
2013 : Les Retournants [nouvelle], in Galaxies 23/Lunatique 86.

*

Xavier Portebois. 34 ans. Lille. http://blog.xportebois.fr

Welcome Home [nouvelle].

Publications :

2018 : De l’acide sous la peau [nouvelle], in Tous aux abris, éditions Realities Inc. Syncrétisme électrique [nouvelle], in Tisseurs de monde, éditions Arkuiris.
2017 : Santa Muerte [nouvelle], éditions Realities Inc. Dans le sang et l’acier [nouvelle], in Réalités 2, éditions Realities Inc. Eko [nouvelle], in Le Labo, éditions Walrus.
2016 : Monologue [nouvelle], in AOC n°40. Le silence de Shiva [nouvelle], in Avenirs Radieux, éditions Rivière Blanche. Mémoires mortes [nouvelle], in QuantPunk, éditions Realities Inc. Robô [nouvelle], in Mort(s), Éditions des Artistes Fous.
2015 : Les enfants d’Avalon [nouvelle], in Pénombres n°6. Les fleurs oubliées [nouvelle], in Gandahar n°3. Qu’un pas de plus [nouvelle], in Piments & Muscade n°23. Caver Den [novella], collection e-courts, éditions Voy'[el].
2014 : Allégeance [nouvelle], in Nouveau Monde n°6. Pyrolepsie [nouvelle], in Gandahar n°1. Comme le sable dans le vent [nouvelle], in Robots, éditions La Madolière. Sous l’éternel ciel bleu [nouvelle], in Éclipses, éditions Auteurs Underground.

*

Delphine Schmitz. 33 ans. Brabant wallon (Belgique).

La sensationnelle et tristement méconnue invention de l’ingénieur Ducycle [nouvelle].

Publications :

2018 : L’Amérique de l’étrange, les enquêtes de Spook et Newton [roman], Séma Éditions.
2016 : Élixir de nouvelles steampunk [recueil], Séma Éditions.
2015 : Les inventeurs de Val sur Rouille [nouvelle] in Anthologie Geekopolis, saison 3 : Génies du mal, Éditions Geekopolis en partenariat avec Présences d’esprits.
2014 : Les morts marchent ! [roman], Éditions Chloé des Lys.

*

Vincent T. 34 ans. Vosges.

Pow-Wow [nouvelle].

Publications :

2018 : La Chanson du Caca-Garou [nouvelle], in Les contes marron vol.2, Éditions des Artistes Fous.
2016 : Les Buveurs d’en bas [nouvelle], in Les Contes Éthyliques, Éditions des Artistes Fous. Les Âmes de la Foire [nouvelle], in Mort(s), Éditions des Artistes Fous.
2014 : L’Heureux Tour [nouvelle], in Les Contes roses vol.1, Éditions des Artistes Fous.
2013 : Parasite [nouvelle], in Sales Bêtes !, Éditions des Artistes Fous.
2012 : L’Apocalypse selon le Prince Jean, Souvenirs [nouvelles, illustrations], in Fin(s) du monde, Éditions des Artistes Fous.

*

Stef-W. Paris.

La sensationnelle et tristement méconnue invention de l’ingénieur Ducycle, Pow-Wow [illustrations].

Publications :

2018 : Les contes marron 2 [couverture], in Les contes marron vol.2, Éditions des Artistes Fous.
2016 : Les Contes Éthyliques [couverture], in Les Contes Éthyliques, Éditions des Artistes Fous. Robô [illustration], in Mort(s), Éditions des Artistes Fous. Trip, Notre-Dame des opossums, Les Enfants de nos Enfants, Le Temps du repos [illustrations], in Il sera une fois…, Éditions Sema.
2015 : Morceaux choisis [vignettes], in Les Contes rouges vol.1, Éditions des Artistes Fous. Le Cœur sous la cloche [illustration], in L’Homme de Demain, Éditions des Artistes Fous.

*

Xavier Watillon. 30 ans. Ernage.

Tempus Fugit [nouvelle].

Publications :

2018 : Méandres [nouvelle], in Académie de l’imaginaire 2016, Évidence Éditions.
2017 : Sonde [micronouvelle « pépin »], prix du jury, in Géante rouge n°25. Le prix de l’oubli [nouvelle], in Nutty Dark, Éditions Nutty Sheep. Un amour de Pléthégor [nouvelle], in Nutty Lovetopia, Éditions Nutty Sheep. L’écaille noire [nouvelle], in Nutty Dragons, Éditions Nutty Sheep.
2016 : De humani corporis dolore [nouvelle], in Il faisait presque noir, Éditions Souffle court. Au cœur de mes envies, Coquilles de braises, Le fabuleux pétrin de Walter Desiny, L’âge des dragons [nouvelles], in Phénix-Web (http://www.phenixweb.info/). Journal de bord, Imprévu [micronouvelles « pépin »], in Géante rouge n°23.